<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="en">
    <title>fqsss - kuliah</title>
    <subtitle>my obscure personal site as physics student + machine dictactor</subtitle>
    <link rel="self" type="application/atom+xml" href="https://firman-qs.github.io/tags/kuliah/atom.xml"/>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="https://firman-qs.github.io/"/>
    <generator uri="https://www.getzola.org/">Zola</generator>
    <updated>2025-12-11T00:00:00+00:00</updated>
    <id>https://firman-qs.github.io/tags/kuliah/atom.xml</id>
    <entry xml:lang="en">
        <title>Metopen Kuantitatif - Usulan Novelty Artikel Pertemuan 15</title>
        <published>2025-12-11T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2025-12-11T00:00:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Unknown
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://firman-qs.github.io/posts/mtpkuan/metopenkuan15novelty/"/>
        <id>https://firman-qs.github.io/posts/mtpkuan/metopenkuan15novelty/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://firman-qs.github.io/posts/mtpkuan/metopenkuan15novelty/">&lt;p&gt;Nama: Firman Qashdus Sabil&lt;br &#x2F;&gt;
NIM: 250321830676&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;hr &#x2F;&gt;
&lt;style&gt;
.table-container {
  margin: 2rem auto;
  overflow-x: auto;
   width: 90vw;
  margin-left: calc(-43vw + 50%);
  overflow-x: auto;
  padding: 1rem 0;
}

.table-container table {
  width: 150%;
  border-collapse: collapse;
  table-layout: fixed;
  border: 1px solid #444444; &#x2F;* outer border black *&#x2F;
}

.table-container th,
.table-container td {
  border: 1px solid #444444; &#x2F;* black borders for all cells *&#x2F;
  padding: 10px;
  text-align: left;
  vertical-align: top;
  word-wrap: break-word;
}
&#x2F;* * {
color: black; opacity=0.0; background-color: black;
} *&#x2F;
&lt;&#x2F;style&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Geser untuk melihat kolom yang di kanan&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;blockquote&gt;
&lt;div class=&quot;table-container&quot;&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;Judul &amp; Fokus Studi&lt;&#x2F;th&gt;
&lt;th&gt;Tujuan&lt;&#x2F;th&gt;
&lt;th&gt;Metode (MANCOVA)&lt;&#x2F;th&gt;
&lt;th&gt;Variabel&lt;&#x2F;th&gt;
&lt;th&gt;Instrumen &#x2F; Data&lt;&#x2F;th&gt;
&lt;th&gt;Hasil Utama (Diparafrase)&lt;&#x2F;th&gt;
&lt;th&gt;Gap &#x2F; Peluang Riset&lt;&#x2F;th&gt;
&lt;&#x2F;tr&gt;
&lt;&#x2F;thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;b&gt;Post-Hoc Procedures Following One-Way MANCOVA Under Normality Assumptions&lt;&#x2F;b&gt;&lt;&#x2F;td&gt;
&lt;td&gt;Mengevaluasi stabilitas tingkat kesalahan Tipe-I berbagai prosedur post-hoc setelah MANCOVA satu arah pada beragam kondisi desain.&lt;&#x2F;td&gt;
&lt;td&gt;
Simulasi Monte-Carlo (28 skenario).  
Faktor manipulasi:  
(1) struktur varians antar-grup (homogen vs heterogen),  
(2) keseimbangan ukuran grup,  
(3) ukuran sampel total.  
Analisis utama: one-way MANCOVA → diikuti uji post-hoc multivariat dan univariat terkontrol.
&lt;&#x2F;td&gt;
&lt;td&gt;
Independen: kondisi varians, keseimbangan grup, N.  
Kovariat: variabel latar sintetis.  
Terikat multivariat: vektor outcome kontinu.  
Indikator evaluasi: Type-I error rate.
&lt;&#x2F;td&gt;
&lt;td&gt;Dataset simulasi multivariat normal; analisis di R dan SPSS.&lt;&#x2F;td&gt;
&lt;td&gt;
Tidak terdapat satu prosedur post-hoc yang konsisten optimal di seluruh kondisi.  
Beberapa uji mempertahankan Type-I error lebih stabil pada desain seimbang, namun performanya menurun pada kondisi heteroskedastik dan tidak seimbang.
&lt;&#x2F;td&gt;
&lt;td&gt;
Kebutuhan pedoman adaptif pemilihan post-hoc pasca-MANCOVA serta implementasi otomatis dalam pipeline analitik pendidikan.
&lt;&#x2F;td&gt;
&lt;&#x2F;tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;b&gt;Social Connections and Communities of Practice in Physics Laboratories&lt;&#x2F;b&gt;&lt;&#x2F;td&gt;
&lt;td&gt;Menguji perbedaan pola keterhubungan sosial dan self-efficacy laboratorium antara kelas tatap muka dan remote.&lt;&#x2F;td&gt;
&lt;td&gt;
Quasi-eksperimental nonequivalent group design.  
Analisis utama: MANCOVA dengan beberapa indikator sosial sebagai DV dan jenis lingkungan lab sebagai faktor.
&lt;&#x2F;td&gt;
&lt;td&gt;
IV: tipe lab (in-person vs remote).  
Covariat: pengalaman sebelumnya, demografi.  
DV multivariat: dimensi keterhubungan sosial dan self-efficacy.
&lt;&#x2F;td&gt;
&lt;td&gt;Kuesioner sikap dan pengalaman laboratorium; analisis faktor untuk pembentukan konstruk.&lt;&#x2F;td&gt;
&lt;td&gt;
Perbedaan multivariat signifikan antara lab tatap muka dan remote.  
Interaksi dengan instruktur muncul sebagai prediktor paling kuat terhadap self-efficacy laboratorium.
&lt;&#x2F;td&gt;
&lt;td&gt;
Perlu desain intervensi pedagogis terstruktur untuk memperkuat komunitas praktik dalam konteks remote.
&lt;&#x2F;td&gt;
&lt;&#x2F;tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;b&gt;Physics Students’ Evaluation of AI-Generated Responses&lt;&#x2F;b&gt;&lt;&#x2F;td&gt;
&lt;td&gt;Menganalisis bagaimana mahasiswa menilai kualitas ilmiah dan linguistik jawaban AI pada soal pemahaman fisika.&lt;&#x2F;td&gt;
&lt;td&gt;
Eksperimen survei.  
Analisis utama: MANCOVA dengan tipe jawaban dan tingkat kesulitan soal sebagai faktor, serta self-estimated expertise sebagai kovariat.
&lt;&#x2F;td&gt;
&lt;td&gt;
IV: tipe jawaban (AI vs solusi contoh), tingkat kesulitan.  
Covariat: estimasi kemampuan diri.  
DV multivariat: rating akurasi ilmiah &amp; kualitas bahasa.
&lt;&#x2F;td&gt;
&lt;td&gt;Kuesioner online berbasis Likert; soal mekanika berjenjang.&lt;&#x2F;td&gt;
&lt;td&gt;
Efek multivariat signifikan menunjukkan bahwa perbedaan persepsi terhadap akurasi ilmiah dipengaruhi oleh tingkat kesulitan dan kepercayaan diri akademik.
&lt;&#x2F;td&gt;
&lt;td&gt;
Intervensi eksplisit diperlukan untuk meningkatkan literasi evaluatif siswa terhadap konten AI.
&lt;&#x2F;td&gt;
&lt;&#x2F;tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;b&gt;Problem-Based Learning in Mechanical Waves Instruction&lt;&#x2F;b&gt;&lt;&#x2F;td&gt;
&lt;td&gt;Menguji efektivitas PBL terhadap pemahaman konsep gelombang mekanik.&lt;&#x2F;td&gt;
&lt;td&gt;
Solomon four-group design.  
Analisis: repeated-measures MANCOVA untuk membandingkan profil perubahan skor konseptual antar kelompok.
&lt;&#x2F;td&gt;
&lt;td&gt;
IV: metode pembelajaran (PBL vs tradisional).  
Covariat: kemampuan awal.  
DV multivariat: skor subskala pemahaman gelombang.
&lt;&#x2F;td&gt;
&lt;td&gt;Mechanical Wave Conceptual Survey (MWCS).&lt;&#x2F;td&gt;
&lt;td&gt;
PBL menghasilkan peningkatan multivariat signifikan pada pemahaman konsep dibandingkan pembelajaran tradisional.
&lt;&#x2F;td&gt;
&lt;td&gt;
Mekanisme kognitif dan metakognitif PBL masih jarang dieksplorasi secara kuantitatif.
&lt;&#x2F;td&gt;
&lt;&#x2F;tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;b&gt;Permutation-Based Inference for Multivariate Educational Data&lt;&#x2F;b&gt;&lt;&#x2F;td&gt;
&lt;td&gt;Menilai kelayakan uji permutation sebagai alternatif MANCOVA parametrik pada sampel kecil.&lt;&#x2F;td&gt;
&lt;td&gt;
Perbandingan MANCOVA parametrik vs permutation-based MANCOVA pada berbagai skenario ukuran sampel dan distribusi.
&lt;&#x2F;td&gt;
&lt;td&gt;
Kondisi analisis sebagai faktor.  
Outcome: p-value, power, stabilitas Type-I error.
&lt;&#x2F;td&gt;
&lt;td&gt;Simulasi dan dataset empiris kecil; analisis di R.&lt;&#x2F;td&gt;
&lt;td&gt;
Pendekatan permutation menunjukkan performa inferensial yang sebanding dan lebih robust saat asumsi normalitas diragukan.
&lt;&#x2F;td&gt;
&lt;td&gt;
Kurangnya panduan praktis penggunaan permutation-MANCOVA dalam riset pendidikan.
&lt;&#x2F;td&gt;
&lt;&#x2F;tr&gt;
&lt;&#x2F;tbody&gt;
&lt;&#x2F;table&gt;
&lt;&#x2F;div&gt;
&lt;p&gt;Berdasarkan lima artikel di atas, terdapat tema menarik berkaitan dengan: metode pembelajaran (PBL), interaksi sosial&#x2F;komunitas praktik (remote vs in-person), kemampuan siswa mengevaluasi respons AI, serta isu metodologis statistik (pemilihan post-hoc &#x2F; penggunaan permutation tests (lihat Artikel 3 untuk instrumen penilaian jawaban AI; Artikel 4 untuk desain pengajaran PBL; Artikel 2 untuk pentingnya komunitas sosial; Artikel 1 dan 5 untuk pedoman analisis statistik).&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;usulan-judul&quot;&gt;Usulan Judul:&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pengaruh Spot-the-Bot Berbasis Problem-Based Learning terhadap Kemampuan Evaluasi Kritis Jawaban AI dan pemahaman konsep Gelombang Mekanik&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;The Effect of Spot-the-Bot Based on Problem-Based Learning on the Critical Evaluation Ability of AI Answers and Conceptual Understanding of the Mechanical Wave&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3 id=&quot;metode&quot;&gt;Metode&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;Quasi-eksperimental dengan Solomon four-group design (menghindari efek sensitization pre-test seperti pada Kanyesigye). Alokasi kelas ke 4 grup:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;G1: Intervensi (PBL + Spot-the-Bot) — pre &amp;amp; post&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;G2: Control (TIM) — pre &amp;amp; post&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;G3: Intervensi (PBL + Spot-the-Bot) — post only&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;G4: Control (TIM) — post only.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h3 id=&quot;sampel&quot;&gt;sampel&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Subjek: siswa atau mahasiswa awal.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Sampling: cluster sampling berdasarkan kelas&#x2F;sekolah; randomisasi pada cluster.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Ukuran sampel: (setelah menghitung power) jika grup kecil, dapat memakai permutation tests untuk uji hipotesis.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h3 id=&quot;treatment&quot;&gt;Treatment&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;PBL&lt;&#x2F;em&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Spot-the-Bot:&lt;&#x2F;em&gt; setiap kelompok diberi aktivitas terstruktur tiap minggu: (a) diberikan beberapa jawaban (ChatGPT + sample solutions yang dimasking) untuk soal konseptual gelombang; (b) siswa bekerja kelompok menganalisis, menandai kesalahan, menulis argumen perbaikan; (c) refleksi kelas dan feed-forward dari guru. Instruksi dan rubrik penilaian dapat diadaptasi dari instrumen Artikel 3 (rating scientific accuracy &amp;amp; linguistic quality).&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h3 id=&quot;variabel-yang-diukur&quot;&gt;Variabel yang diukur&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Pemahaman konsep gelombang mekanik dengan skor MWCS (Mechanical Wave Conceptual Survey) pre &amp;amp; post.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Kemampuan evaluasi kritis jawaban AI yang diukur dengan skala&#x2F;rubrik&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Kontrol: self-estimated content knowledge, demografi (gender, usia, subject combination).&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;..&#x2F;16-1.png&quot; alt=&quot;Scholar Indonesia&quot; &#x2F;&gt;
&lt;img src=&quot;..&#x2F;16-2.png&quot; alt=&quot;Scholar Inggris&quot; &#x2F;&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
        <title>Metopen Kuantitatif - Review Artikel 18</title>
        <published>2025-12-10T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2025-12-10T00:00:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Unknown
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://firman-qs.github.io/posts/mtpkuan/metopenkuan15-18/"/>
        <id>https://firman-qs.github.io/posts/mtpkuan/metopenkuan15-18/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://firman-qs.github.io/posts/mtpkuan/metopenkuan15-18/">&lt;p&gt;Nama: Firman Qashdus Sabil&lt;br &#x2F;&gt;
NIM: 250321830676&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;identitas-artikel&quot;&gt;Identitas Artikel&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Judul:&lt;&#x2F;strong&gt; Investigating gender and achievement level differences in epistemological beliefs in physics
&lt;strong&gt;Penulis:&lt;&#x2F;strong&gt; Derya Kaltakci-Gurel, Department of Mathematics and Science Education, Kocaeli University, Türkiye.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Jurnal:&lt;&#x2F;strong&gt; Physical Review Physics Education Research 21, 020111 (2025)&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Tautan&lt;&#x2F;strong&gt;: &lt;a rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;drive.google.com&#x2F;file&#x2F;d&#x2F;1Itm9TMPHv0aKosNE7B4A7hlLDR5zj_FX&#x2F;view?usp=sharing&quot;&gt;10.1103&#x2F;n1gw-p1zj&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h2 id=&quot;tujuan&quot;&gt;Tujuan&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Menganalisis bagaimana gender dan tingkat capaian akademik (achievement level) memengaruhi epistemological beliefs mahasiswa tahun pertama dalam fisika.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Menguji apakah terdapat interaksi antara gender dan achievement level terhadap tiga subskala CLASS:
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Problem-Solving Effort (PSE)&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Conceptual Understanding (CU)&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Personal Interest &amp;amp; Real-World Connection (PI&amp;amp;RWC)&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Semua analisis dilakukan dengan mengontrol variabel kovariat berupa CGPA.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h2 id=&quot;methods&quot;&gt;Methods&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;h3 id=&quot;desain&quot;&gt;Desain&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;Menggunakan causal-comparative research design (CCRD), karena variabel seperti gender dan capaian akademik tidak dapat dimanipulasi.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3 id=&quot;partisipan&quot;&gt;Partisipan&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;N = 1220 mahasiswa tahun pertama dari 22 program berbeda.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;38% perempuan, 62% laki-laki.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Dikelompokkan menjadi Low-, Medium-, dan High-achieving berdasarkan nilai General Physics I.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h3 id=&quot;instruments&quot;&gt;Instruments&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;Menggunakan CLASS (Colorado Learning Attitudes about Science Survey) versi Turki, terdiri dari 20 item dengan 3 faktor: PSE, CU, PI&amp;amp;RWC.
Reliabilitas:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;PSE α = 0.670&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;CU α = 0.654&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;PI&amp;amp;RWC α = 0.771&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Total α = 0.844 (sangat baik).&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h3 id=&quot;analysis&quot;&gt;Analysis&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;Menggunakan Two-way MANCOVA, dengan:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;IV: gender, achievement level&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;DV: tiga subskala CLASS&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Covariate: CGPA&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Dilakukan uji asumsi lengkap: normalitas, linearitas, homogeneity of variance–covariance, dll.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h2 id=&quot;results&quot;&gt;Results&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;h3 id=&quot;efek-gender&quot;&gt;Efek Gender&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;Gender berpengaruh signifikan secara statistik pada ketiga subskala CLASS:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;PSE: p &amp;lt; 0.001&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;CU: p &amp;lt; 0.001&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;PI&amp;amp;RWC: p &amp;lt; 0.001
Namun efek praktisnya kecil (η² = 0.012–0.022).
Laki-laki memiliki skor lebih tinggi daripada perempuan pada semua subskala.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h3 id=&quot;efek-achievement-level&quot;&gt;Efek Achievement Level&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;Achievement level menunjukkan efek signifikan pada ketiga subskala:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;PSE: η² = 0.021&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;CU: η² = 0.057 (paling besar)&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;PI&amp;amp;RWC: η² = 0.033
Kelompok High-achieving selalu memiliki skor epistemological beliefs tertinggi.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h3 id=&quot;interaksi-gender-x-achievement&quot;&gt;Interaksi Gender × Achievement&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;Tidak signifikan (p = 0.868).
Artinya, pola pengaruh achievement terhadap epistemological beliefs konsisten pada kedua gender.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;kesimpulan&quot;&gt;Kesimpulan&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Gender dan tingkat capaian akademik secara independen memengaruhi epistemological beliefs dalam fisika.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Laki-laki dan siswa high-achieving menunjukkan more expert-like beliefs.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Tidak ada interaksi gender × achievement sehingga perbedaan capaian akademik memberikan pola pengaruh yang serupa pada laki-laki maupun perempuan.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Temuan ini memiliki implikasi pedagogis: perlunya pendekatan pembelajaran yang responsif terhadap perbedaan gender dan kemampuan.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h2 id=&quot;kelebihan-artikel&quot;&gt;Kelebihan artikel&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;N = 1220, merupakan studi besar pertama di Turki menggunakan CLASS pada mahasiswa tingkat pertama. Hal ini meningkatkan reliabilitas eksternal.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Model 3-faktor hasil adaptasi lokal meningkatkan kesesuaian budaya dan validitas struktur.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;MANCOVA memberi pemahaman yang lebih bersih tentang pengaruh gender dan achievement.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Artikel menyatakan bahwa belum pernah ada studi berskala besar pada mahasiswa Turki yang menguji efek gabungan gender dan achievement terhadap epistemological beliefs menggunakan CLASS. Ini memperjelas kontribusinya.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Peneliti menghubungkan temuan dengan strategi pembelajaran fisika inklusif.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h2 id=&quot;keterbatassan-artikel&quot;&gt;Keterbatassan artikel&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Data berasal dari satu universitas saja, dan peneliti juga mengakui hal ini. Temuan belum tentu mewakili seluruh Turki atau konteks internasional.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Tidak dapat membuktikan sebab-akibat; hanya menunjukkan asosiasi.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;PSE (α = 0.670) dan CU (α = 0.654) berada di batas minimal reliabilitas.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Tidak ada wawancara atau data naratif untuk menggali mengapa beliefs berbeda.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Misalnya: tipe sekolah asal, motivasi, self-efficacy, kualitas instruksi, stereotype threat.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h2 id=&quot;novelti-artikel&quot;&gt;Novelti artikel&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Penelitian ini menjadi studi pertama yang mengombinasikan faktor gender dan achievement level pada mahasiswa tahun pertama menggunakan CLASS Turki.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Penggunaan CLASS versi Turki 20 item dengan tiga faktor merupakan kontribusi terhadap riset di konteks non-Barat.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Penelitian sebelumnya belum menggunakan pendekatan ini untuk populasi serupa.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h2 id=&quot;novelty-yang-dapat-diajukan-untuk-penelitian-selanjutnya&quot;&gt;Novelty yang Dapat Diajukan untuk Penelitian Selanjutnya&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;How Do Student Characteristics Moderate the Effectiveness of AI-Generated Feedback in Physics Learning?&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;AI-Supported After-Class Review for Electricity and Magnetism: Effects on Problem-Solving and Conceptual Understanding&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
</content>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
        <title>Metopen Kuantitatif - Review Artikel 16</title>
        <published>2025-11-28T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2025-11-28T00:00:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Unknown
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://firman-qs.github.io/posts/mtpkuan/metopenkuan13-16/"/>
        <id>https://firman-qs.github.io/posts/mtpkuan/metopenkuan13-16/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://firman-qs.github.io/posts/mtpkuan/metopenkuan13-16/">&lt;p&gt;Nama: Firman Qashdus Sabil&lt;br &#x2F;&gt;
NIM: 250321830676&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Gambar&#x2F;tabel&#x2F;instrumen yang direferensi dapat dilihat langsung di dalam artikel dan lampiran artikel.&lt;&#x2F;em&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;blockquote&gt;
&lt;h2 id=&quot;identitas-artikel&quot;&gt;Identitas Artikel&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Judul&lt;&#x2F;strong&gt;: Impacts of an AI-based chatbot on college students’ after-class review, academic performance, self-efficacy, learning attitude, and motivation.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Penulis&lt;&#x2F;strong&gt;: Yen-Fen Lee, Gwo-Jen Hwang, Pei-Ying Chen&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Jurnal&lt;&#x2F;strong&gt;: Education Tech Research Dev (2022) 70:1843–1865&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Tautan&lt;&#x2F;strong&gt;: &lt;a rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;drive.google.com&#x2F;file&#x2F;d&#x2F;1y_7VmwfBabPEFhSSEWRovTEgGuJtAsDp&#x2F;view?usp=sharing&quot;&gt;https:&#x2F;&#x2F;doi.org&#x2F;10.1007&#x2F;s11423-022-10142-8&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h2 id=&quot;objective&quot;&gt;Objective&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;The article aims to examine whether integrating an AI-based chatbot into after-class review activities improves:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Academic performance&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Self-efficacy&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Learning attitude&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Learning motivation&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ol&gt;
&lt;p&gt;(Research questions listed on page 5–6). The chatbot is used as a tool for personalized, immediate feedback during review of public health infectious diseases.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;methods&quot;&gt;Methods&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;h3 id=&quot;desain&quot;&gt;Desain&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Quasi-experimental design (page 9)&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Two groups:
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Experimental: chatbot-assisted review (n=18)&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Control: traditional teacher-assisted review (n=20)&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h3 id=&quot;duration&quot;&gt;Duration&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;2-week intervention, two sessions&#x2F;week (page 10)&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3 id=&quot;instruments&quot;&gt;Instruments&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Learning motivation questionnaire (Wang &amp;amp; Chen, 2010)&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Learning attitude questionnaire (Hwang et al., 2013)&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Self-efficacy scale (Pintrich et al., 1991)&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Semi-structured interviews&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;p&gt;(page 9–10)&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3 id=&quot;analysis&quot;&gt;Analysis&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ANCOVA for post-test comparisons while controlling for pre-test scores (page 12–14).&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Qualitative thematic coding for interview data (page 15–16).&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h2 id=&quot;results&quot;&gt;Results&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Significant Improvements for Experimental Group&lt;&#x2F;em&gt;
The chatbot group outperformed the control group in all measured areas:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;table&gt;&lt;thead&gt;&lt;tr&gt;&lt;th&gt;Variable&lt;&#x2F;th&gt;&lt;th&gt;F-value&lt;&#x2F;th&gt;&lt;th&gt;p-value&lt;&#x2F;th&gt;&lt;th&gt;Effect size (η²)&lt;&#x2F;th&gt;&lt;th&gt;Notes&lt;&#x2F;th&gt;&lt;&#x2F;tr&gt;&lt;&#x2F;thead&gt;&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;strong&gt;Learning achievement&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;td&gt;&lt;td&gt;7.70&lt;&#x2F;td&gt;&lt;td&gt;&amp;lt; .01&lt;&#x2F;td&gt;&lt;td&gt;0.18&lt;&#x2F;td&gt;&lt;td&gt;Large effect (Table 1, page 12)&lt;&#x2F;td&gt;&lt;&#x2F;tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;strong&gt;Self-efficacy&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;td&gt;&lt;td&gt;9.25&lt;&#x2F;td&gt;&lt;td&gt;&amp;lt; .01&lt;&#x2F;td&gt;&lt;td&gt;0.21&lt;&#x2F;td&gt;&lt;td&gt;Large effect (Table 2, page 13)&lt;&#x2F;td&gt;&lt;&#x2F;tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;strong&gt;Learning attitude&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;td&gt;&lt;td&gt;8.60&lt;&#x2F;td&gt;&lt;td&gt;&amp;lt; .01&lt;&#x2F;td&gt;&lt;td&gt;0.19&lt;&#x2F;td&gt;&lt;td&gt;Large effect (Table 3, page 13)&lt;&#x2F;td&gt;&lt;&#x2F;tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;strong&gt;Learning motivation&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;td&gt;&lt;td&gt;5.39&lt;&#x2F;td&gt;&lt;td&gt;&amp;lt; .05&lt;&#x2F;td&gt;&lt;td&gt;0.13&lt;&#x2F;td&gt;&lt;td&gt;Medium effect (Table 4, page 14)&lt;&#x2F;td&gt;&lt;&#x2F;tr&gt;
&lt;&#x2F;tbody&gt;&lt;&#x2F;table&gt;
&lt;h2 id=&quot;qualitative-themes&quot;&gt;Qualitative Themes&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Students reported:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Increased engagement and willingness to ask questions&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Ubiquitous access to answers&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Personalized feedback enhancing intrinsic motivation&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;p&gt;Some limitations noted by students:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Chatbot lacks human nuance, sometimes answers “I don’t know”&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Incomplete or overly short replies on complex cases&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h2 id=&quot;kesimpulan&quot;&gt;Kesimpulan&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;The study demonstrates that integrating an AI-based chatbot into after-class review significantly enhances performance, self-belief, attitudes, and motivation. The authors attribute this to:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Instant feedback&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Reduced shyness &#x2F; hesitation in asking questions&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Rich knowledge base about public health&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Personalized learning pathway&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;p&gt;However, limitations include novelty effect, short duration, small sample size, and chatbot’s inability to answer complex queries.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;advantages-of-the-article&quot;&gt;Advantages of the Article&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Proper ANCOVA checks: Levene’s test + homogeneity of regression.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Clear theoretical grounding: constructivism, feedback theory, AI in education literature.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Quantitative + qualitative triangulation strengthens credibility.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Uses a real government-developed chatbot (Disease Stewardship App).&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h2 id=&quot;gaps-and-limitations&quot;&gt;Gaps and Limitations&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Extremely small sample (n=38)&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Short-term intervention&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;No learning analytics, the study does not analyze: Chat logs, Misconceptions, Cognitive processes.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;The article itself doesn’t investigate: why some students benefit more, what profile (prior knowledge, attitudes) influences success.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h2 id=&quot;novel-article-ideas&quot;&gt;Novel Article Ideas&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;How Do Student Characteristics Moderate the Effectiveness of AI-Generated Feedback in Physics Learning?&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;AI-Supported After-Class Review for Electricity and Magnetism: Effects on Problem-Solving and Conceptual Understanding&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
</content>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
        <title>Metopen Kuantitatif - Usulan Novelty Artikel Pertemuan 13</title>
        <published>2025-11-24T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2025-11-24T00:00:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Unknown
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://firman-qs.github.io/posts/mtpkuan/metopenkuan13novelty/"/>
        <id>https://firman-qs.github.io/posts/mtpkuan/metopenkuan13novelty/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://firman-qs.github.io/posts/mtpkuan/metopenkuan13novelty/">&lt;p&gt;Nama: Firman Qashdus Sabil&lt;br &#x2F;&gt;
NIM: 250321830676&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;style&gt;
.table-container {
  margin: 2rem auto;
  overflow-x: auto;
   width: 90vw;
  margin-left: calc(-43vw + 50%);
  overflow-x: auto;
  padding: 1rem 0;
}

.table-container table {
  width: 150%;
  border-collapse: collapse;
  table-layout: fixed;
  border: 1px solid #444444; &#x2F;* outer border black *&#x2F;
}

.table-container th,
.table-container td {
  border: 1px solid #444444; &#x2F;* black borders for all cells *&#x2F;
  padding: 10px;
  text-align: left;
  vertical-align: top;
  word-wrap: break-word;
}
&#x2F;* * {
color: black; opacity=0.0; background-color: black;
} *&#x2F;
&lt;&#x2F;style&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Geser untuk melihat kolom yang di kanan&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;blockquote&gt;
&lt;div class=&quot;table-container&quot;&gt;
  &lt;table&gt;
    &lt;thead&gt;
      &lt;tr&gt;
        &lt;th&gt;Judul &amp; _Link_ Review&lt;&#x2F;th&gt;
        &lt;th&gt;Tujuan&lt;&#x2F;th&gt;
        &lt;th&gt;Metode&lt;&#x2F;th&gt;
        &lt;th&gt;Variabel&lt;&#x2F;th&gt;
        &lt;th&gt;Instrumen&#x2F; Data Penelitian&lt;&#x2F;th&gt;
        &lt;th&gt;Hasil&lt;&#x2F;th&gt;
        &lt;th&gt;Gap&lt;&#x2F;th&gt;
      &lt;&#x2F;tr&gt;
    &lt;&#x2F;thead&gt;
    &lt;tbody&gt;
      &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;
           Post-Hoc Tests in One-Way ANOVA: The Case for Normal Distribution
           &lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;atikanur38.blogspot.com&#x2F;2025&#x2F;11&#x2F;statistik-5-analisis-varian-uji.html&quot;&gt;Atika Nur Fadhilah&lt;&#x2F;a&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
         Membandingkan tingkat kesalahan Tipe-I (α) dari 10 uji post-hoc pada satu-way ANOVA di empat kondisi (homoscedastic&#x2F;heteroscedastic × balanced&#x2F;unbalanced) dan berbagai ukuran sampel.
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
          &lt;b&gt;Metode:&lt;&#x2F;b&gt; Monte-Carlo simulation: 28 dataset, tiap kondisi 10.000 resamples. Dimanipulasi: varians antar-grup dan keseimbangan ukuran grup; ukuran sampel N = {30,90,150,300,750,1500,3000}. Analisis: one-way ANOVA diikuti 10 post-hoc tests (7 untuk equal variances, 3 untuk unequal variances). Pengolahan di R &#x2F; SPSS. 
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
          &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;&lt;p&gt;Independen (dimanipulasi dalam simulasi): kondisi varians (homoscedastic&#x2F;heteroscedastic), keseimbangan ukuran grup (balanced&#x2F;unbalanced), ukuran sampel total N.&lt;&#x2F;p&gt;
          &lt;&#x2F;li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;p&gt;Terikat: Type-I error rate (persentase penolakan H0 saat H0 benar).&lt;&#x2F;p&gt;
          &lt;&#x2F;li&gt;
          &lt;&#x2F;ul&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
          R (Rcmdr), IBM SPSS untuk perhitungan ANOVA dan uji-uji post-hoc. Implementasi algoritma simulasi Monte-Carlo.
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
        Tidak ada satu uji post-hoc tunggal yang konsisten paling akurat di semua kondisi; beberapa uji (Bonferroni, Šidák, Tamhane’s T2, Dunnett’s T3, Games-Howell dll.) tampil lebih baik pada kondisi tertentu. Variasi besar tergantung kondisi (terutama heteroscedastic&#x2F;unbalanced). Rekomendasi: pilih post-hoc sesuai kondisi data, bukan asumsi tunggal.
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
          &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;&lt;p&gt;Bagaimana pedoman pemilihan post-hoc dapat diotomasi&#x2F;diintegrasi dalam pipeline analitik pendidikan (mis. toolkit R&#x2F;GUI) sehingga peneliti pendidikan memilih uji yang sesuai secara otomatis?&lt;&#x2F;p&gt;
          &lt;&#x2F;li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;p&gt;Evaluasi perilaku post-hoc pada data non-normal praktis (bukan simulasi normal) dan untuk desain eksperimen pendidikan.&lt;&#x2F;p&gt;
          &lt;&#x2F;li&gt;
          &lt;&#x2F;ul&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
      &lt;&#x2F;tr&gt;
      &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;
          Working together or alone, near, or far: Social connections and communities of practice in in-person and remote physics laboratories
          &lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;jeneregretterienn00.blogspot.com&#x2F;2025&#x2F;11&#x2F;metopen-review-artikel-ke-15.html&quot;&gt;
          Aurelia Apriliyani&lt;&#x2F;a&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
          Menelaah pembentukan koneksi sosial dan komunitas praktik di laboratorium fisika tatap muka vs. remote selama pandemi, dan hubungan koneksi sosial dengan physics laboratory self-efficacy.
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
         Quasi-experimental, nonequivalent group design; survei kuantitatif pada mahasiswa laboratorium pengantar (N ≈ 697). Analisis: factor analysis (untuk subskala), ANOVA untuk perbandingan mean, korelasi (termasuk partial correlations).
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
          &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;&lt;p&gt;Independen: jenis lingkungan lab (in-person vs remote), tingkat koneksi sosial (student-student, student-instructor).&lt;&#x2F;p&gt;
          &lt;&#x2F;li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;p&gt;Terikat: physics laboratory self-efficacy; ukuran engagement sosial (subfaktor dari survei).&lt;&#x2F;p&gt;
          &lt;&#x2F;li&gt;
          &lt;&#x2F;ul&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
          Survei yang dirancang penulis: item untuk student-student social learning perspectives, student-instructor perspectives, dan self-efficacy. Faktor diekstraksi via factor analysis; data demografis dan konteks lab dikumpulkan.
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
          &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;&lt;p&gt;Remote students melaporkan level engagement sosial lebih lemah dibanding in-person.&lt;&#x2F;p&gt;
          &lt;&#x2F;li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;p&gt;Remote students yang terhubung dengan sesama remote students menunjukkan engagement lebih tinggi, tetapi self-efficacy mereka tetap lebih rendah dibandingkan in-person peers. Interaksi instruktur paling berkorelasi dengan pembentukan self-efficacy.&lt;&#x2F;p&gt;
          &lt;&#x2F;li&gt;
          &lt;&#x2F;ul&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
          &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;&lt;p&gt;Intervensi konkret yang efektif membangun komunitas praktik remote (design eksperimen&#x2F;intervensi).&lt;&#x2F;p&gt;
          &lt;&#x2F;li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;p&gt;Dampak jangka panjang (persistence &#x2F; karir) dari decreased self-efficacy akibat remote lab.&lt;&#x2F;p&gt;
          &lt;&#x2F;li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;p&gt;Peran AI&#x2F;alat generatif untuk mediasi hubungan sosial atau feedback yang membangun self-efficacy (kaitan ke editorial AI).&lt;&#x2F;p&gt;
          &lt;&#x2F;li&gt;
          &lt;&#x2F;ul&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
      &lt;&#x2F;tr&gt;
      &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;
        How do physics students evaluate artificial intelligence responses on comprehension questions? A study on the perceived scientific accuracy and linguistic quality of ChatGPT
          &lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;firman-qs.github.io&#x2F;posts&#x2F;mtpkuan&#x2F;metopenkuan12-15&#x2F;&quot;&gt;Firman Qashdus Sabil&lt;&#x2F;a&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
         Menilai bagaimana mahasiswa fisika menilai kualitas linguistik dan akurasi ilmiah jawaban ChatGPT pada tiga soal mekanika berjenjang. Juga menguji pengaruh self-estimated expertise terhadap penilaian.
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
         Survei eksperimental: N = 102 mahasiswa tahun 1–2. Setiap pertanyaan (3 tingkat kesulitan) disajikan 4 jawaban (3 dari ChatGPT, 1 sample solution yang disamarkan sebagai ChatGPT). Responden menilai kualitas linguistik dan akurasi ilmiah, serta self-rated expected performance. Analisis statistik pada perbedaan rating dan pengaruh self-assessed knowledge. Instrumen online (LimeSurvey).
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
          &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;&lt;p&gt;Independen: tipe jawaban (ChatGPT vs sample solution yang dimasking), tingkat soal (mudah→sulit), self-estimated expertise.&lt;&#x2F;p&gt;
          &lt;&#x2F;li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;p&gt;Terikat: rating scientific accuracy (skor), rating linguistic quality, self-assessed exam points.&lt;&#x2F;p&gt;
          &lt;&#x2F;li&gt;
          &lt;&#x2F;ul&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
         Kuesioner online (LimeSurvey) termasuk: demografi, sikap terhadap AI, tiga set soal + empat alternatif jawaban, skala Likert untuk penilaian. Lampiran instrumen tersedia dalam Appendix.
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
          &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;&lt;p&gt;Semua respons ChatGPT yang diuji mengandung kesalahan&#x2F;imprecision; namun student ratings untuk linguistic quality tidak jauh berbeda antara ChatGPT dan sample solution.&lt;&#x2F;p&gt;
          &lt;&#x2F;li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;p&gt;Untuk scientific accuracy, sample solution dinilai lebih baik pada soal mudah&#x2F;menengah; pada soal paling sulit (yang kebanyakan siswa tidak tahu) ChatGPT dinilai setara.&lt;&#x2F;p&gt;
          &lt;&#x2F;li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;p&gt;Self-assessed knowledge memoderasi kemampuan menilai akurasi. → Risiko illusion of understanding.&lt;&#x2F;p&gt;
          &lt;&#x2F;li&gt;
          &lt;&#x2F;ul&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
          &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;&lt;p&gt;Uji intervensi (mis. spot-the-bot training) untuk meningkatkan kemampuan evaluasi kritis siswa terhadap jawaban AI.&lt;&#x2F;p&gt;
          &lt;&#x2F;li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;p&gt;Pengaruh kegiatan kolaboratif (PBL) yang menggabungkan analisis jawaban AI pada prestasi belajar dan pemikiran kritis.&lt;&#x2F;p&gt;
          &lt;&#x2F;li&gt;
          &lt;&#x2F;ul&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
      &lt;&#x2F;tr&gt;
      &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;
           The Impact of Problem‑Based Learning on Students’ Achievement in Mechanical Waves in Secondary Schools
          &lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;muhammadfikrul.blogspot.com&#x2F;2025&#x2F;11&#x2F;metodologi-penelitian-kuantitatif_21.html&quot;&gt;Fikrul&lt;&#x2F;a&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
          &lt;td&gt;
           Menguji pengaruh Problem-Based Learning (PBL) terhadap prestasi siswa pada topik gelombang mekanik di sekolah menengah atas (Southwestern Uganda).
          &lt;&#x2F;td&gt;
          &lt;td&gt;
            Kuasi-eksperimental menggunakan Solomon four-group design (mengatasi sensitization dari pre-test). Sampel: 419 siswa dari 19 sekolah; randomisasi sekolah ke experimental (PBL) vs control (Traditional Instructional Methods, TIM). Durasi intervensi ≈ 3.5 bulan. Analisis: repeated-measures ANOVA, ANCOVA, post-hoc Bonferroni, Wilks’ lambda untuk multivariate.
          &lt;&#x2F;td&gt;
          &lt;td&gt;
            &lt;ul&gt;
            &lt;li&gt;&lt;p&gt;Independen: metode pengajaran (PBL vs TIM).&lt;&#x2F;p&gt;
            &lt;&#x2F;li&gt;
            &lt;li&gt;&lt;p&gt;Terikat: skor pada Mechanical Wave Conceptual Survey (MWCS) pre&#x2F;post.&lt;&#x2F;p&gt;
            &lt;&#x2F;li&gt;
            &lt;li&gt;&lt;p&gt;Kontrol&#x2F;analisis tambahan: gender, usia, subject combination, status&#x2F;ownership sekolah.&lt;&#x2F;p&gt;
            &lt;&#x2F;li&gt;
            &lt;&#x2F;ul&gt;
          &lt;&#x2F;td&gt;
          &lt;td&gt;
          Mechanical Wave Conceptual Survey (MWCS) (Tongchai et al., 2008) — dipakai sebagai pre&#x2F;post test; reliabilitas Cronbach’s α ≈ 0.707 pada pilot. Observasi kelas dan pelatihan guru untuk PBL.
          &lt;&#x2F;td&gt;
          &lt;td&gt;
          PBL meningkatkan pencapaian siswa pada gelombang dibanding TIM (efek besar, learning gains tinggi). Hasil signifikan pada analisis post-test; faktor-faktor seperti gender, usia, subject combination tidak menunjukkan pengaruh signifikan.
          &lt;&#x2F;td&gt;
          &lt;td&gt;
            &lt;ul&gt;
            &lt;li&gt;&lt;p&gt;Investigasi mengapa PBL efektif (proses kognitif&#x2F;metakognitif) melalui analisis kualitatif&#x2F;observasi mikro.&lt;&#x2F;p&gt;
            &lt;&#x2F;li&gt;
            &lt;li&gt;&lt;p&gt;Gabungkan PBL dengan kegiatan-kegiatan yang melatih evaluasi kritis terhadap jawaban AI.&lt;&#x2F;p&gt;
            &lt;&#x2F;li&gt;
            &lt;&#x2F;ul&gt;
          &lt;&#x2F;td&gt;
      &lt;&#x2F;tr&gt;
      &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;
          Permutation Tests Are a Useful Alternative Approach for Statistical Hypothesis Testing in Small Sample Sizes
          &lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;mellyyua.blogspot.com&#x2F;2025&#x2F;11&#x2F;minggu-12-kuantitatif.html&quot;&gt;Mellly Yuni Anjani&lt;&#x2F;a&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
        Mengevaluasi kinerja permutation tests sebagai alternatif non-parametrik untuk uji tradisional (t-test, ANOVA, log-rank, dsb.) pada kasus small sample (preclinical animal studies), fokus pada Type-I error, power, dan runtime.
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
         Aplikasi permutation test pada empat masalah analisis umum (two-sample, k-sample, contingency table, time-to-event) menggunakan real-world datasets + simulasi power dari distribusi normal, log-normal, eksponensial; perangkat: R (coin package), MCMC approximations bila perlu; juga simulasi power untuk n = 5 dan n = 10 per grup.
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
          &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;&lt;p&gt;Situasi analisis (two-sample, k-sample, contingency, survival).&lt;&#x2F;p&gt;
          &lt;&#x2F;li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;p&gt;Outcome terikat: p-value, runtime, simulated statistical power, Type-I error rate.&lt;&#x2F;p&gt;
          &lt;&#x2F;li&gt;
          &lt;&#x2F;ul&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
          R (coin package) untuk permutation tests; R default packages untuk metode klasik; simulasi Monte-Carlo.
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
        Permutation tests umumnya menghasilkan p-value dan power yang sebanding dengan uji klasik; unggul terutama ketika asumsi distribusi dilanggar; runtime praktis (cepat) pada kasus yang diuji. Untuk time-to-event, log-rank masih menunjukkan advantage. Rekomendasi hati-hati: permutation tests berguna, terutama untuk small samples dan bila asumsi distribusi tidak dapat dicek.
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
          &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;&lt;p&gt;Integrasi permutation tests ke pipeline analisis eksperimen pendidikan (ketika sample kecil atau distribusi meragukan).&lt;&#x2F;p&gt;
          &lt;&#x2F;li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;p&gt;Rekomendasi praktis untuk peneliti pendidikan: kapan harus pakai permutation vs parametric, dan bagaimana melaporkannya.&lt;&#x2F;p&gt;
          &lt;&#x2F;li&gt;
          &lt;&#x2F;ul&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
      &lt;&#x2F;tr&gt;
    &lt;&#x2F;tbody&gt;
  &lt;&#x2F;table&gt;
&lt;&#x2F;div&gt;
&lt;p&gt;Berdasarkan lima artikel di atas, terdapat tema menarik berkaitan dengan: metode pembelajaran (PBL), interaksi sosial&#x2F;komunitas praktik (remote vs in-person), kemampuan siswa mengevaluasi respons AI, serta isu metodologis statistik (pemilihan post-hoc &#x2F; penggunaan permutation tests (lihat Artikel 3 untuk instrumen penilaian jawaban AI; Artikel 4 untuk desain pengajaran PBL; Artikel 2 untuk pentingnya komunitas sosial; Artikel 1 dan 5 untuk pedoman analisis statistik).&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;usulan-judul&quot;&gt;Usulan Judul:&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pengaruh Spot-the-Bot Berbasis Problem-Based Learning terhadap Kemampuan Evaluasi Kritis Jawaban AI dan pemahaman konsep Gelombang Mekanik&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;The Effect of Spot-the-Bot Based on Problem-Based Learning on the Critical Evaluation Ability of AI Answers and Conceptual Understanding of the Mechanical Wave&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3 id=&quot;metode&quot;&gt;Metode&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;Quasi-eksperimental dengan Solomon four-group design (menghindari efek sensitization pre-test seperti pada Kanyesigye). Alokasi kelas ke 4 grup:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;G1: Intervensi (PBL + Spot-the-Bot) — pre &amp;amp; post&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;G2: Control (TIM) — pre &amp;amp; post&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;G3: Intervensi (PBL + Spot-the-Bot) — post only&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;G4: Control (TIM) — post only.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h3 id=&quot;sampel&quot;&gt;sampel&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Subjek: siswa atau mahasiswa awal.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Sampling: cluster sampling berdasarkan kelas&#x2F;sekolah; randomisasi pada cluster.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Ukuran sampel: (setelah menghitung power) jika grup kecil, dapat memakai permutation tests untuk uji hipotesis.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h3 id=&quot;treatment&quot;&gt;Treatment&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;PBL&lt;&#x2F;em&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Spot-the-Bot:&lt;&#x2F;em&gt; setiap kelompok diberi aktivitas terstruktur tiap minggu: (a) diberikan beberapa jawaban (ChatGPT + sample solutions yang dimasking) untuk soal konseptual gelombang; (b) siswa bekerja kelompok menganalisis, menandai kesalahan, menulis argumen perbaikan; (c) refleksi kelas dan feed-forward dari guru. Instruksi dan rubrik penilaian dapat diadaptasi dari instrumen Artikel 3 (rating scientific accuracy &amp;amp; linguistic quality).&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h3 id=&quot;variabel-yang-diukur&quot;&gt;Variabel yang diukur&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Pemahaman konsep gelombang mekanik dengan skor MWCS (Mechanical Wave Conceptual Survey) pre &amp;amp; post.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Kemampuan evaluasi kritis jawaban AI yang diukur dengan skala&#x2F;rubrik&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Kontrol: self-estimated content knowledge, demografi (gender, usia, subject combination).&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;..&#x2F;16-1.png&quot; alt=&quot;Scholar Indonesia&quot; &#x2F;&gt;
&lt;img src=&quot;..&#x2F;16-2.png&quot; alt=&quot;Scholar Inggris&quot; &#x2F;&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
        <title>Metopen Kuantitatif - Usulan Novelty Artikel Pertemuan 12</title>
        <published>2025-11-22T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2025-11-22T00:00:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Unknown
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://firman-qs.github.io/posts/mtpkuan/metopenkuan12novelty/"/>
        <id>https://firman-qs.github.io/posts/mtpkuan/metopenkuan12novelty/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://firman-qs.github.io/posts/mtpkuan/metopenkuan12novelty/">&lt;p&gt;Nama: Firman Qashdus Sabil&lt;br &#x2F;&gt;
NIM: 250321830676&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;style&gt;
.table-container {
  margin: 2rem auto;
  overflow-x: auto;
   width: 90vw;
  margin-left: calc(-43vw + 50%);
  overflow-x: auto;
  padding: 1rem 0;
}

.table-container table {
  width: 150%;
  border-collapse: collapse;
  table-layout: fixed;
  border: 1px solid #444444; &#x2F;* outer border black *&#x2F;
}

.table-container th,
.table-container td {
  border: 1px solid #444444; &#x2F;* black borders for all cells *&#x2F;
  padding: 10px;
  text-align: left;
  vertical-align: top;
  word-wrap: break-word;
}
&#x2F;* * {
color: black; opacity=0.0; background-color: black;
} *&#x2F;
&lt;&#x2F;style&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Geser untuk melihat kolom yang di kanan&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;blockquote&gt;
&lt;div class=&quot;table-container&quot;&gt;
  &lt;table&gt;
    &lt;thead&gt;
      &lt;tr&gt;
        &lt;th&gt;Judul &amp; _Link_ Review&lt;&#x2F;th&gt;
        &lt;th&gt;Tujuan&lt;&#x2F;th&gt;
        &lt;th&gt;Metode&lt;&#x2F;th&gt;
        &lt;th&gt;Variabel&lt;&#x2F;th&gt;
        &lt;th&gt;Instrumen&#x2F; Data Penelitian&lt;&#x2F;th&gt;
        &lt;th&gt;Hasil&lt;&#x2F;th&gt;
        &lt;th&gt;Gap&lt;&#x2F;th&gt;
      &lt;&#x2F;tr&gt;
    &lt;&#x2F;thead&gt;
    &lt;tbody&gt;
      &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;
           Post-Hoc Tests in One-Way ANOVA: The Case for Normal Distribution
           &lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;atikanur38.blogspot.com&#x2F;2025&#x2F;11&#x2F;statistik-5-analisis-varian-uji.html&quot;&gt;Atika Nur Fadhilah&lt;&#x2F;a&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
         Membandingkan tingkat kesalahan Tipe-I (α) dari 10 uji post-hoc pada satu-way ANOVA di empat kondisi (homoscedastic&#x2F;heteroscedastic × balanced&#x2F;unbalanced) dan berbagai ukuran sampel.
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
          &lt;b&gt;Metode:&lt;&#x2F;b&gt; Monte-Carlo simulation: 28 dataset, tiap kondisi 10.000 resamples. Dimanipulasi: varians antar-grup dan keseimbangan ukuran grup; ukuran sampel N = {30,90,150,300,750,1500,3000}. Analisis: one-way ANOVA diikuti 10 post-hoc tests (7 untuk equal variances, 3 untuk unequal variances). Pengolahan di R &#x2F; SPSS. 
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
          &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;&lt;p&gt;Independen (dimanipulasi dalam simulasi): kondisi varians (homoscedastic&#x2F;heteroscedastic), keseimbangan ukuran grup (balanced&#x2F;unbalanced), ukuran sampel total N.&lt;&#x2F;p&gt;
          &lt;&#x2F;li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;p&gt;Terikat: Type-I error rate (persentase penolakan H0 saat H0 benar).&lt;&#x2F;p&gt;
          &lt;&#x2F;li&gt;
          &lt;&#x2F;ul&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
          R (Rcmdr), IBM SPSS untuk perhitungan ANOVA dan uji-uji post-hoc. Implementasi algoritma simulasi Monte-Carlo.
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
        Tidak ada satu uji post-hoc tunggal yang konsisten paling akurat di semua kondisi; beberapa uji (Bonferroni, Šidák, Tamhane’s T2, Dunnett’s T3, Games-Howell dll.) tampil lebih baik pada kondisi tertentu. Variasi besar tergantung kondisi (terutama heteroscedastic&#x2F;unbalanced). Rekomendasi: pilih post-hoc sesuai kondisi data, bukan asumsi tunggal.
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
          &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;&lt;p&gt;Bagaimana pedoman pemilihan post-hoc dapat diotomasi&#x2F;diintegrasi dalam pipeline analitik pendidikan (mis. toolkit R&#x2F;GUI) sehingga peneliti pendidikan memilih uji yang sesuai secara otomatis?&lt;&#x2F;p&gt;
          &lt;&#x2F;li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;p&gt;Evaluasi perilaku post-hoc pada data non-normal praktis (bukan simulasi normal) dan untuk desain eksperimen pendidikan.&lt;&#x2F;p&gt;
          &lt;&#x2F;li&gt;
          &lt;&#x2F;ul&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
      &lt;&#x2F;tr&gt;
      &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;
          Working together or alone, near, or far: Social connections and communities of practice in in-person and remote physics laboratories
          &lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;jeneregretterienn00.blogspot.com&#x2F;2025&#x2F;11&#x2F;metopen-review-artikel-ke-15.html&quot;&gt;
          Aurelia Apriliyani&lt;&#x2F;a&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
          Menelaah pembentukan koneksi sosial dan komunitas praktik di laboratorium fisika tatap muka vs. remote selama pandemi, dan hubungan koneksi sosial dengan physics laboratory self-efficacy.
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
         Quasi-experimental, nonequivalent group design; survei kuantitatif pada mahasiswa laboratorium pengantar (N ≈ 697). Analisis: factor analysis (untuk subskala), ANOVA untuk perbandingan mean, korelasi (termasuk partial correlations).
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
          &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;&lt;p&gt;Independen: jenis lingkungan lab (in-person vs remote), tingkat koneksi sosial (student-student, student-instructor).&lt;&#x2F;p&gt;
          &lt;&#x2F;li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;p&gt;Terikat: physics laboratory self-efficacy; ukuran engagement sosial (subfaktor dari survei).&lt;&#x2F;p&gt;
          &lt;&#x2F;li&gt;
          &lt;&#x2F;ul&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
          Survei yang dirancang penulis: item untuk student-student social learning perspectives, student-instructor perspectives, dan self-efficacy. Faktor diekstraksi via factor analysis; data demografis dan konteks lab dikumpulkan.
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
          &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;&lt;p&gt;Remote students melaporkan level engagement sosial lebih lemah dibanding in-person.&lt;&#x2F;p&gt;
          &lt;&#x2F;li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;p&gt;Remote students yang terhubung dengan sesama remote students menunjukkan engagement lebih tinggi, tetapi self-efficacy mereka tetap lebih rendah dibandingkan in-person peers. Interaksi instruktur paling berkorelasi dengan pembentukan self-efficacy.&lt;&#x2F;p&gt;
          &lt;&#x2F;li&gt;
          &lt;&#x2F;ul&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
          &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;&lt;p&gt;Intervensi konkret yang efektif membangun komunitas praktik remote (design eksperimen&#x2F;intervensi).&lt;&#x2F;p&gt;
          &lt;&#x2F;li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;p&gt;Dampak jangka panjang (persistence &#x2F; karir) dari decreased self-efficacy akibat remote lab.&lt;&#x2F;p&gt;
          &lt;&#x2F;li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;p&gt;Peran AI&#x2F;alat generatif untuk mediasi hubungan sosial atau feedback yang membangun self-efficacy (kaitan ke editorial AI).&lt;&#x2F;p&gt;
          &lt;&#x2F;li&gt;
          &lt;&#x2F;ul&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
      &lt;&#x2F;tr&gt;
      &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;
        How do physics students evaluate artificial intelligence responses on comprehension questions? A study on the perceived scientific accuracy and linguistic quality of ChatGPT
          &lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;firman-qs.github.io&#x2F;posts&#x2F;mtpkuan&#x2F;metopenkuan12-15&#x2F;&quot;&gt;Firman Qashdus Sabil&lt;&#x2F;a&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
         Menilai bagaimana mahasiswa fisika menilai kualitas linguistik dan akurasi ilmiah jawaban ChatGPT pada tiga soal mekanika berjenjang. Juga menguji pengaruh self-estimated expertise terhadap penilaian.
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
         Survei eksperimental: N = 102 mahasiswa tahun 1–2. Setiap pertanyaan (3 tingkat kesulitan) disajikan 4 jawaban (3 dari ChatGPT, 1 sample solution yang disamarkan sebagai ChatGPT). Responden menilai kualitas linguistik dan akurasi ilmiah, serta self-rated expected performance. Analisis statistik pada perbedaan rating dan pengaruh self-assessed knowledge. Instrumen online (LimeSurvey).
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
          &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;&lt;p&gt;Independen: tipe jawaban (ChatGPT vs sample solution yang dimasking), tingkat soal (mudah→sulit), self-estimated expertise.&lt;&#x2F;p&gt;
          &lt;&#x2F;li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;p&gt;Terikat: rating scientific accuracy (skor), rating linguistic quality, self-assessed exam points.&lt;&#x2F;p&gt;
          &lt;&#x2F;li&gt;
          &lt;&#x2F;ul&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
         Kuesioner online (LimeSurvey) termasuk: demografi, sikap terhadap AI, tiga set soal + empat alternatif jawaban, skala Likert untuk penilaian. Lampiran instrumen tersedia dalam Appendix.
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
          &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;&lt;p&gt;Semua respons ChatGPT yang diuji mengandung kesalahan&#x2F;imprecision; namun student ratings untuk linguistic quality tidak jauh berbeda antara ChatGPT dan sample solution.&lt;&#x2F;p&gt;
          &lt;&#x2F;li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;p&gt;Untuk scientific accuracy, sample solution dinilai lebih baik pada soal mudah&#x2F;menengah; pada soal paling sulit (yang kebanyakan siswa tidak tahu) ChatGPT dinilai setara.&lt;&#x2F;p&gt;
          &lt;&#x2F;li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;p&gt;Self-assessed knowledge memoderasi kemampuan menilai akurasi. → Risiko illusion of understanding.&lt;&#x2F;p&gt;
          &lt;&#x2F;li&gt;
          &lt;&#x2F;ul&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
          &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;&lt;p&gt;Uji intervensi (mis. spot-the-bot training) untuk meningkatkan kemampuan evaluasi kritis siswa terhadap jawaban AI.&lt;&#x2F;p&gt;
          &lt;&#x2F;li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;p&gt;Pengaruh kegiatan kolaboratif (PBL) yang menggabungkan analisis jawaban AI pada prestasi belajar dan pemikiran kritis.&lt;&#x2F;p&gt;
          &lt;&#x2F;li&gt;
          &lt;&#x2F;ul&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
      &lt;&#x2F;tr&gt;
      &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;
           The Impact of Problem‑Based Learning on Students’ Achievement in Mechanical Waves in Secondary Schools
          &lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;muhammadfikrul.blogspot.com&#x2F;2025&#x2F;11&#x2F;metodologi-penelitian-kuantitatif_21.html&quot;&gt;Fikrul&lt;&#x2F;a&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
          &lt;td&gt;
           Menguji pengaruh Problem-Based Learning (PBL) terhadap prestasi siswa pada topik gelombang mekanik di sekolah menengah atas (Southwestern Uganda).
          &lt;&#x2F;td&gt;
          &lt;td&gt;
            Kuasi-eksperimental menggunakan Solomon four-group design (mengatasi sensitization dari pre-test). Sampel: 419 siswa dari 19 sekolah; randomisasi sekolah ke experimental (PBL) vs control (Traditional Instructional Methods, TIM). Durasi intervensi ≈ 3.5 bulan. Analisis: repeated-measures ANOVA, ANCOVA, post-hoc Bonferroni, Wilks’ lambda untuk multivariate.
          &lt;&#x2F;td&gt;
          &lt;td&gt;
            &lt;ul&gt;
            &lt;li&gt;&lt;p&gt;Independen: metode pengajaran (PBL vs TIM).&lt;&#x2F;p&gt;
            &lt;&#x2F;li&gt;
            &lt;li&gt;&lt;p&gt;Terikat: skor pada Mechanical Wave Conceptual Survey (MWCS) pre&#x2F;post.&lt;&#x2F;p&gt;
            &lt;&#x2F;li&gt;
            &lt;li&gt;&lt;p&gt;Kontrol&#x2F;analisis tambahan: gender, usia, subject combination, status&#x2F;ownership sekolah.&lt;&#x2F;p&gt;
            &lt;&#x2F;li&gt;
            &lt;&#x2F;ul&gt;
          &lt;&#x2F;td&gt;
          &lt;td&gt;
          Mechanical Wave Conceptual Survey (MWCS) (Tongchai et al., 2008) — dipakai sebagai pre&#x2F;post test; reliabilitas Cronbach’s α ≈ 0.707 pada pilot. Observasi kelas dan pelatihan guru untuk PBL.
          &lt;&#x2F;td&gt;
          &lt;td&gt;
          PBL meningkatkan pencapaian siswa pada gelombang dibanding TIM (efek besar, learning gains tinggi). Hasil signifikan pada analisis post-test; faktor-faktor seperti gender, usia, subject combination tidak menunjukkan pengaruh signifikan.
          &lt;&#x2F;td&gt;
          &lt;td&gt;
            &lt;ul&gt;
            &lt;li&gt;&lt;p&gt;Investigasi mengapa PBL efektif (proses kognitif&#x2F;metakognitif) melalui analisis kualitatif&#x2F;observasi mikro.&lt;&#x2F;p&gt;
            &lt;&#x2F;li&gt;
            &lt;li&gt;&lt;p&gt;Gabungkan PBL dengan kegiatan-kegiatan yang melatih evaluasi kritis terhadap jawaban AI.&lt;&#x2F;p&gt;
            &lt;&#x2F;li&gt;
            &lt;&#x2F;ul&gt;
          &lt;&#x2F;td&gt;
      &lt;&#x2F;tr&gt;
      &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;
          Permutation Tests Are a Useful Alternative Approach for Statistical Hypothesis Testing in Small Sample Sizes
          &lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;mellyyua.blogspot.com&#x2F;2025&#x2F;11&#x2F;minggu-12-kuantitatif.html&quot;&gt;Mellly Yuni Anjani&lt;&#x2F;a&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
        Mengevaluasi kinerja permutation tests sebagai alternatif non-parametrik untuk uji tradisional (t-test, ANOVA, log-rank, dsb.) pada kasus small sample (preclinical animal studies), fokus pada Type-I error, power, dan runtime.
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
         Aplikasi permutation test pada empat masalah analisis umum (two-sample, k-sample, contingency table, time-to-event) menggunakan real-world datasets + simulasi power dari distribusi normal, log-normal, eksponensial; perangkat: R (coin package), MCMC approximations bila perlu; juga simulasi power untuk n = 5 dan n = 10 per grup.
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
          &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;&lt;p&gt;Situasi analisis (two-sample, k-sample, contingency, survival).&lt;&#x2F;p&gt;
          &lt;&#x2F;li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;p&gt;Outcome terikat: p-value, runtime, simulated statistical power, Type-I error rate.&lt;&#x2F;p&gt;
          &lt;&#x2F;li&gt;
          &lt;&#x2F;ul&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
          R (coin package) untuk permutation tests; R default packages untuk metode klasik; simulasi Monte-Carlo.
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
        Permutation tests umumnya menghasilkan p-value dan power yang sebanding dengan uji klasik; unggul terutama ketika asumsi distribusi dilanggar; runtime praktis (cepat) pada kasus yang diuji. Untuk time-to-event, log-rank masih menunjukkan advantage. Rekomendasi hati-hati: permutation tests berguna, terutama untuk small samples dan bila asumsi distribusi tidak dapat dicek.
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
          &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;&lt;p&gt;Integrasi permutation tests ke pipeline analisis eksperimen pendidikan (ketika sample kecil atau distribusi meragukan).&lt;&#x2F;p&gt;
          &lt;&#x2F;li&gt;
          &lt;li&gt;&lt;p&gt;Rekomendasi praktis untuk peneliti pendidikan: kapan harus pakai permutation vs parametric, dan bagaimana melaporkannya.&lt;&#x2F;p&gt;
          &lt;&#x2F;li&gt;
          &lt;&#x2F;ul&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
      &lt;&#x2F;tr&gt;
    &lt;&#x2F;tbody&gt;
  &lt;&#x2F;table&gt;
&lt;&#x2F;div&gt;
&lt;p&gt;Berdasarkan lima artikel di atas, terdapat tema menarik berkaitan dengan: metode pembelajaran (PBL), interaksi sosial&#x2F;komunitas praktik (remote vs in-person), kemampuan siswa mengevaluasi respons AI, serta isu metodologis statistik (pemilihan post-hoc &#x2F; penggunaan permutation tests (lihat Artikel 3 untuk instrumen penilaian jawaban AI; Artikel 4 untuk desain pengajaran PBL; Artikel 2 untuk pentingnya komunitas sosial; Artikel 1 dan 5 untuk pedoman analisis statistik).&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;usulan-judul&quot;&gt;Usulan Judul:&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pengaruh Spot-the-Bot Berbasis Problem-Based Learning terhadap Kemampuan Evaluasi Kritis Jawaban AI dan pemahaman konsep Gelombang Mekanik&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;The Effect of Spot-the-Bot Based on Problem-Based Learning on the Critical Evaluation Ability of AI Answers and Conceptual Understanding of the Mechanical Wave&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3 id=&quot;metode&quot;&gt;Metode&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;Quasi-eksperimental dengan Solomon four-group design (menghindari efek sensitization pre-test seperti pada Kanyesigye). Alokasi kelas ke 4 grup:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;G1: Intervensi (PBL + Spot-the-Bot) — pre &amp;amp; post&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;G2: Control (TIM) — pre &amp;amp; post&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;G3: Intervensi (PBL + Spot-the-Bot) — post only&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;G4: Control (TIM) — post only.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h3 id=&quot;sampel&quot;&gt;sampel&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Subjek: siswa atau mahasiswa awal.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Sampling: cluster sampling berdasarkan kelas&#x2F;sekolah; randomisasi pada cluster.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Ukuran sampel: (setelah menghitung power) jika grup kecil, dapat memakai permutation tests untuk uji hipotesis.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h3 id=&quot;treatment&quot;&gt;Treatment&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;PBL&lt;&#x2F;em&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Spot-the-Bot:&lt;&#x2F;em&gt; setiap kelompok diberi aktivitas terstruktur tiap minggu: (a) diberikan beberapa jawaban (ChatGPT + sample solutions yang dimasking) untuk soal konseptual gelombang; (b) siswa bekerja kelompok menganalisis, menandai kesalahan, menulis argumen perbaikan; (c) refleksi kelas dan feed-forward dari guru. Instruksi dan rubrik penilaian dapat diadaptasi dari instrumen Artikel 3 (rating scientific accuracy &amp;amp; linguistic quality).&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h3 id=&quot;variabel-yang-diukur&quot;&gt;Variabel yang diukur&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Pemahaman konsep gelombang mekanik dengan skor MWCS (Mechanical Wave Conceptual Survey) pre &amp;amp; post.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Kemampuan evaluasi kritis jawaban AI yang diukur dengan skala&#x2F;rubrik&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Kontrol: self-estimated content knowledge, demografi (gender, usia, subject combination).&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;..&#x2F;16-1.png&quot; alt=&quot;Scholar Indonesia&quot; &#x2F;&gt;
&lt;img src=&quot;..&#x2F;16-2.png&quot; alt=&quot;Scholar Inggris&quot; &#x2F;&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
        <title>Metopen Kuantitatif - Review Artikel 15</title>
        <published>2025-11-20T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2025-11-20T00:00:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Unknown
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://firman-qs.github.io/posts/mtpkuan/metopenkuan12-15/"/>
        <id>https://firman-qs.github.io/posts/mtpkuan/metopenkuan12-15/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://firman-qs.github.io/posts/mtpkuan/metopenkuan12-15/">&lt;p&gt;Nama: Firman Qashdus Sabil&lt;br &#x2F;&gt;
NIM: 250321830676&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Gambar&#x2F;tabel&#x2F;instrumen yang direferensi dapat dilihat langsung di dalam artikel dan lampiran artikel.&lt;&#x2F;em&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;blockquote&gt;
&lt;h2 id=&quot;identitas-artikel&quot;&gt;Identitas Artikel&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Judul&lt;&#x2F;strong&gt;: How do physics students evaluate artificial intelligence responses on comprehension questions? A study on the perceived scientific accuracy and linguistic quality of ChatGPT&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Penulis&lt;&#x2F;strong&gt;: Merten Nikolay Dahlkemper, Simon Zacharias Lahme, Pascal Klein&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Jurnal&lt;&#x2F;strong&gt;: Annals of Clinical Biochemistry Volume 58, Issue 4, July 2021, Pages 267-269&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Tautan&lt;&#x2F;strong&gt;: &lt;a rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;journals.aps.org&#x2F;prper&#x2F;abstract&#x2F;10.1103&#x2F;PhysRevPhysEducRes.19.010142&quot;&gt;https:&#x2F;&#x2F;journals.aps.org&#x2F;prper&#x2F;abstract&#x2F;10.1103&#x2F;PhysRevPhysEducRes.19.010142&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h2 id=&quot;tujuan-penelitian&quot;&gt;Tujuan Penelitian&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Dari bagian Introduction dan Research Questions, tujuan studi ini adalah:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Menilai bagaimana mahasiswa fisika menilai jawaban ChatGPT terhadap soal-soal pemahaman fisika dasar (mekanika).&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Membandingkan persepsi mahasiswa terhadap:
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;scientific accuracy (ketepatan ilmiah)&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;linguistic quality (kualitas bahasa) dari jawaban ChatGPT versus sample solution buatan ahli.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Menganalisis pengaruh pengetahuan awal &lt;em&gt;(self-assessment)&lt;&#x2F;em&gt; terhadap kualitas penilaian mereka.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Menguji apakah kualitas bahasa memengaruhi penilaian terhadap akurasi ilmiah, terkait fenomena illusion of understanding.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ol&gt;
&lt;h2 id=&quot;metode-penelitian&quot;&gt;Metode Penelitian&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;h3 id=&quot;desain&quot;&gt;Desain&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;Penelitian kuantitatif dengan survei online berisi:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;3 soal fisika tingkat kesulitan progresif: rolling motion, waves, fluid dynamics (lihat tabel detail pada halaman lampiran: Tabel VI).&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Untuk setiap soal:
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;3 jawaban ChatGPT (sengaja dipilih dari 5 kandidat)&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;1 jawaban sample solution (ditulis oleh peneliti tetapi dilabeli “ChatGPT”).&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h3 id=&quot;partisipan&quot;&gt;Partisipan&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;102 mahasiswa fisika tahun pertama &amp;amp; kedua ikut serta (94 full dataset). Rinciannya terdapat dalam Tabel II (page 7) yang menunjukkan pembagian jurusan, semester, dan gender.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3 id=&quot;instrumen-penilaian&quot;&gt;Instrumen Penilaian&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;Mahasiswa menilai setiap jawaban berdasarkan 5 kriteria:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Factual correctness&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Degree of completeness&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Comprehensibility&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Linguistic quality&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Suitability as sample solution&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ol&gt;
&lt;p&gt;Analisis faktor menunjukkan dua konstruk:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Scientific accuracy = (1), (2), (5)&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Linguistic quality = (3), (4)&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;p&gt;Reliabilitasnya ditampilkan pada Tabel III (page 8).&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3 id=&quot;analisis&quot;&gt;Analisis&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Repeated-measures ANOVA&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;ACOVA (mengontrol efek kualitas bahasa)&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Gap metric: selisih persepsi antara ChatGPT vs sample solution&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Visualisasi menggunakan grafik seperti Fig. 2 dan Fig. 3.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h2 id=&quot;hasil-temuan-utama&quot;&gt;Hasil&#x2F;Temuan Utama&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Linguistic quality ChatGPT ≈ sample solution, artinya mahasiswa melihat gaya bahasa ChatGPT sama baiknya dengan jawaban ahli.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Scientific accuracy ChatGPT dinilai lebih rendah dari sample solution, terutama untuk soal mudah dan sedang.\&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Lihat: Fig. 2 menunjukkan bar warna merah (linguistic quality) lebih tinggi, tetapi bar abu-abu (scientific accuracy) jauh lebih rendah pada respons ChatGPT.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Mahasiswa dengan self-assessed knowledge tinggi semakin mampu membedakan jawaban yang benar (sample solution) dari jawaban ChatGPT yang salah.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Mahasiswa dengan pengetahuan rendah memberi penilaian hampir sama antara ChatGPT &amp;amp; sample solution, illusion of understanding.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;lihat: Fig. 3 menunjukkan gap yang meningkat seiring peningkatan self-assessment untuk question 1 &amp;amp; 2.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Setelah dikontrol dengan ANCOVA, efek perbedaan scientific accuracy melemah, artinya: Semakin baik bahasa ChatGPT, semakin tinggi persepsi akurasi ilmiah, meskipun isinya salah.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Dampak paling besar pada pertanyaan 2 (gelombang).
Lihat Table IV: η² turun signifikan setelah dikontrol linguistic quality.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Pada soal tersulit (fluida), satu jawaban ChatGPT (R3.4) dinilai hampir sama baiknya dengan sample solution karena “tampak benar” meski salah.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Mahasiswa umumnya percaya AI bermanfaat, tetapi banyak yang sadar jawaban AI bisa salah (section VA).&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h2 id=&quot;kesimpulan&quot;&gt;Kesimpulan&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Peneliti menyimpulkan:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Mahasiswa dapat menilai akurasi ChatGPT hanya jika memiliki pengetahuan awal yang memadai.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Pada topik yang tidak dipahami, mereka rentan tertipu oleh jawaban ChatGPT yang terdengar meyakinkan.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Kualitas bahasa ChatGPT meningkatkan illusion of correctness, sehingga berpotensi menyesatkan.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;ChatGPT dapat dijadikan alat edukasi jika digunakan untuk aktivitas reflektif seperti “spot the bot”.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h2 id=&quot;gap-penelitian-yang-diangkat&quot;&gt;Gap penelitian yang diangkat&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Belum ada studi sebelumnya yang menguji persepsi users terhadap jawaban AI pada pendidikan fisika (kebanyakan studi hanya menguji performa ChatGPT, bukan persepsi manusia).&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Menghubungkan hasil dengan teori &lt;em&gt;Illusion of Understanding&lt;&#x2F;em&gt;—-yang jarang digunakan pada studi AI.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Mengintegrasikan faktor metakognisi dan prior knowledge dalam menilai akurasi AI.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Menyertakan Dataset dan instrumen yang digunakan.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h2 id=&quot;kekurangan&quot;&gt;Kekurangan&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Self-assessment terkenal tidak akurat (penulis juga mengakui hal ini).&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Teks soal dalam bahasa Jerman, sedangkan kemampuan ChatGPT mungkin berbeda dengan bahasa Inggris.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Tidak menguji dampak prompting ChatGPT diberi prompt standar. Padahal kualitas output ChatGPT sangat dipengaruhi cara prompt.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h2 id=&quot;penelitian-selanjutnya-yang-dapat-diajukan&quot;&gt;Penelitian selanjutnya yang Dapat Diajukan&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Peneltiian-penelitian yang menjawab:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Karakteristik mahasiswa seperti apa yang memengaruhi keberhasilan belajar dengan bantuan AI?&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Bagaimana pengetahuan dan keterampilan terkait AI memengaruhi proses belajar dan pemecahan masalah fisika (dan sebaliknya)?&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Strategi apa yang digunakan mahasiswa untuk memanfaatkan AI secara efektif dalam pemecahan masalah dan proses belajar?&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Apa yang perlu diketahui oleh pendidik fisika tentang penggunaan AI, dan bagaimana mereka perlu dipersiapkan untuk memanfaatkan AI secara efektif dalam pembelajaran?&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Bagaimana AI dapat digunakan untuk menggali pemahaman yang lebih dalam terkait aspek perilaku, kognitif, metakognitif, afektif, serta keyakinan (beliefs) mahasiswa?&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
</content>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
        <title>Metopen Kuantitatif - Usulan Novelty Artikel Pertemuan 11</title>
        <published>2025-11-12T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2025-11-12T00:00:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Unknown
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://firman-qs.github.io/posts/mtpkuan/metopenkuan11novelty/"/>
        <id>https://firman-qs.github.io/posts/mtpkuan/metopenkuan11novelty/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://firman-qs.github.io/posts/mtpkuan/metopenkuan11novelty/">&lt;p&gt;Nama: Firman Qashdus Sabil&lt;br &#x2F;&gt;
NIM: 250321830676&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;style&gt;
.table-container {
  margin: 2rem auto;
  overflow-x: auto;
   width: 90vw;
  margin-left: calc(-43vw + 50%);
  overflow-x: auto;
  padding: 1rem 0;
}

.table-container table {
  width: 100%;
  border-collapse: collapse;
  table-layout: fixed;
  border: 1px solid #444444; &#x2F;* outer border black *&#x2F;
}

.table-container th,
.table-container td {
  border: 1px solid #444444; &#x2F;* black borders for all cells *&#x2F;
  padding: 10px;
  text-align: left;
  vertical-align: top;
  word-wrap: break-word;
}
&lt;&#x2F;style&gt;
&lt;div class=&quot;table-container&quot;&gt;
  &lt;table&gt;
    &lt;thead&gt;
      &lt;tr&gt;
        &lt;th&gt;Judul &amp; Reviewer&lt;&#x2F;th&gt;
        &lt;th&gt;Metode Penelitian&lt;&#x2F;th&gt;
        &lt;th&gt;Instrumen&#x2F; Data Penelitian&lt;&#x2F;th&gt;
        &lt;th&gt;Hasil&lt;&#x2F;th&gt;
        &lt;th&gt;Gap&lt;&#x2F;th&gt;
      &lt;&#x2F;tr&gt;
    &lt;&#x2F;thead&gt;
    &lt;tbody&gt;
      &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;
          Generative Artiﬁcial Intelligence Acceptance Scale: A Validity and Reliability Study
          &lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;firman-qs.github.io&#x2F;posts&#x2F;mtpkuan&#x2F;metopenkuan7-11&#x2F;&quot;&gt;Firman Qashdus Sabil&lt;&#x2F;a&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
          studi pengembangan skala, tiga fase: (1) penyusunan item &amp; validasi isi oleh ahli; (2) EFA pada sampel awal (n ≈ 338); (3) CFA pada sampel konfirmasi (n ≈ 250). Analisis reliabilitas (Cronbach’s alpha, test–retest)
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
          kuesioner self-report akhir: 20 item yang terbagi ke dalam 4 faktor (performance expectancy, effort expectancy, facilitating conditions, social influence), dalam skala Likert.
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
          Struktur 4-faktor terkonfirmasi; varian total ~78%; Cronbach’s α tinggi (~0.97) dan test–retest reliabel (~0.95). Skala dinyatakan valid &amp; reliabel untuk mengukur penerimaan generative AI pada mahasiswa.
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
          Perlu studi lintas-konteks (konteks lab&#x2F;kelas Fisika), belum banyak dieksplorasi hubungan skala penerimaan dengan outcome pembelajaran&#x2F;engagement&#x2F;pemanfaatan feedback AI.
        &lt;&#x2F;td&gt;
      &lt;&#x2F;tr&gt;
      &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;
          Digital literacy scale: Validity and reliability study
with the rasch model
          &lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;medium.com&#x2F;@nafilana.amalia&#x2F;statistik-1-cek-data-validitas-reliabilitas-dan-asumsi-96659a7667dd&quot;&gt;
Nafila Lana Amalia&lt;&#x2F;a&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
          pengembangan item pool $\Rightarrow$ expert content validity $\Rightarrow$ EFA&#x2F;CFA $\Rightarrow$ analisis Rasch (WINSTEPS) dan berbagai uji reliabilitas (Cronbach’s alpha, Spearman–Brown, split-half). Sampel: ratusan siswa menengah.
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
         20 item, 4-point Likert (setelah penyempurnaan), dan hasil analisis menyokong unidimensionalitas&#x2F;fit model Rasch (dokumentasi fit, item difficulty, category functioning).
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
          DLS 20-item menunjukkan bukti validitas isi &amp; struktur, reliabilitas tinggi; tidak ditemukan masalah local dependence besar; kategori respons dioptimalkan (4-point).
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
          Hubungan kausal antara digital literacy dan efektivitas pemanfaatan AI&#x2F;feedback belum diuji khususnya di konteks pembelajaran subjek (mis. laboratorium Fisika). Perlu studi yang menghubungkan skala DLS dengan outcome pembelajaran spesifik.
        &lt;&#x2F;td&gt;
      &lt;&#x2F;tr&gt;
      &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;Students’ feedback literacy in higher education: an initial
scale validation study
          &lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;journalriviewbyallysa.blogspot.com&#x2F;2025&#x2F;10&#x2F;metodologi-penelitian-kuantitatif_12.html&quot;&gt;Allysa Hafsah Hafidhah&lt;&#x2F;a&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
         pengembangan item overinclusive $\Rightarrow$ EFA $\Rightarrow$ Rasch $\Rightarrow$ CFA; N awal ≈ 221; juga uji validitas kriterial. Fokus: menangkap baik disposisi (attitudes) maupun enactment&#x2F;praktik (practices).
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
         self-report 21 item, dua dimensi (attitudes &amp; practices). Analisis menunjukkan struktur dua-dimensi parsimonious dan bukti psychometric yang memadai.
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
          instrumen dapat membedakan antara “talking the talk” (attitude) dan “walking the walk” (practices). Rekomendasi: intervensi peningkatan literasi feedback harus menyasar kedua aspek.
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
         studi lebih lanjut diperlukan untuk melihat hubungan antara literasi feedback (attitude&#x2F;practice) dengan learning gains konkret di mata kuliah Fisika, serta bagaimana AI-mediated feedback mempengaruhi kedua dimensi itu.
        &lt;&#x2F;td&gt;
      &lt;&#x2F;tr&gt;
      &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;
          Developing critical thinking test for adolescents: A validity and
reliability study from the Czech Republic
          &lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;metodologipenelitiankuantitatifcindy.blogspot.com&#x2F;2025&#x2F;10&#x2F;analisis-atau-review-kritis-substansi_12.html&quot;&gt;Cindy Tyas Harvina&lt;&#x2F;a&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
          &lt;td&gt;
           desain berbasis teori (analisis pustaka) $\Rightarrow$ item development $\Rightarrow$ IRT (2PL vs 3PL), CFA, analisis reliabilitas; ukuran sampel besar memungkinkan validasi kuat.
          &lt;&#x2F;td&gt;
          &lt;td&gt;
            versi singkat 33-item yang mengukur tiga aspek: analysis, evaluation, inference. Dibangun agar dapat diselesaikan dalam satu jam pelajaran.
          &lt;&#x2F;td&gt;
          &lt;td&gt;
            instrumen andal &amp; valid; tiga subskor berkorelasi tapi dapat dibedakan; memungkinkan monitoring perkembangan critical thinking.
          &lt;&#x2F;td&gt;
          &lt;td&gt;
           aplikasi langsung dalam konteks pembelajaran Fisika (mis. keterkaitan dengan keterampilan laboratorium &amp; penggunaan feedback) belum diuji; juga ada ruang untuk memasukkan dimensi etika.
          &lt;&#x2F;td&gt;
      &lt;&#x2F;tr&gt;
      &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;
          Evidence for validity and reliability of a research-based assessment instrument
on measurement uncertainty
          &lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;metopenkuanti.blogspot.com&#x2F;2025&#x2F;10&#x2F;statistik-1-cek-data-validitas.html&quot;&gt;Dhinar Asri Intantri&lt;&#x2F;a&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
         evidence-centered design, item development, student interviews untuk membangun reasoning codes; validasi memakai Classical Test Theory (CTT) pada couplet scores, analisis diskriminasi, reliabilitas, test–retest, dll. Sampel besar (36 mata kuliah di 22 institusi selama tiga semester (Fall 2022–Fall 2023); 2.596 respon mahasiswa dan 36 respon ahli (instructor&#x2F;peneliti).
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
         SPRUCE, online, ~15 menit, berbagai format (MC, multiple response, numeric open, coupled items). Skor dianalisis pada tingkat couplet &amp; AO (assessment objectives).
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
         bukti kuat validitas &amp; reliabilitas untuk mengukur konsep measurement uncertainty; average score ~50% menandakan kesesuaian tingkat kesulitan; couplet scoring efektif untuk menilai beberapa AO dalam satu item.
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
          bagaimana intervensi feedback (manual atau AI-mediated) memodifikasi jawaban penalaran siswa pada tingkat reasoning elements couplets masih sedikit dieksplorasi. Integrasi formative assessment berkelanjutan (mis. feedback otomatis saat lab berlangsung) dengan SPRUCE-like items juga belum diuji.
        &lt;&#x2F;td&gt;
      &lt;&#x2F;tr&gt;
    &lt;&#x2F;tbody&gt;
  &lt;&#x2F;table&gt;
&lt;&#x2F;div&gt;
&lt;p&gt;Terdapat beberapa hasil menarik dari artikel-artikel di atas:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Keempat artikel skala&#x2F;tes (AI acceptance, DLS, feedback literacy, CTT) menekankan prosedur pengembangan instrumen: item pool $\Rightarrow$ expert review $\Rightarrow$ EFA&#x2F;CFA $\Rightarrow$ Rasch&#x2F;IRT atau CTT $\Rightarrow$ reliabilitas. Ini menunjukkan pola metodologis umum yang bisa Anda tiru.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;SPRUCE berbeda karena fokus pada assessment spesifik Fisika (measurement uncertainty) dan menggunakan couplet scoring + evidence-centered design — sangat cocok sebagai model untuk tugas master Anda jika mau fokus pada lab Fisika.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Feedback literacy (artikel C) memberi instrumen yang tepat untuk menangkap kesiapan siswa menggunakan feedback, penting bila Anda ingin melihat bukan hanya apakah feedback diberikan, tapi apakah siswa memanfaatkan feedback itu.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h2 id=&quot;usulan-judul&quot;&gt;Usulan Judul:&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pengaruh Formative Feedback Berbasis AI terhadap Literasi Feedback dan Pemahaman Ketidakpastian Pengukuran Mahasiswa Laboratorium Fisika&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;The Effect of AI-Based Formative Feedback on Feedback Literacy and Understanding of Measurement Uncertainty of Physics Laboratory Students&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;..&#x2F;fig71.png&quot; alt=&quot;Scholar Indonesia&quot; &#x2F;&gt;
&lt;img src=&quot;..&#x2F;fig72.png&quot; alt=&quot;Scholar Inggris&quot; &#x2F;&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
        <title>Metopen Kuantitatif - Review Artikel 14</title>
        <published>2025-11-11T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2025-11-11T00:00:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Unknown
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://firman-qs.github.io/posts/mtpkuan/metopenkuan11-14/"/>
        <id>https://firman-qs.github.io/posts/mtpkuan/metopenkuan11-14/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://firman-qs.github.io/posts/mtpkuan/metopenkuan11-14/">&lt;p&gt;Nama: Firman Qashdus Sabil&lt;br &#x2F;&gt;
NIM: 250321830676&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;identitas-artikel&quot;&gt;Identitas Artikel&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Judul&lt;&#x2F;strong&gt;: Best practice in statistics: Use the Welch t-test when testing the difference between two groups&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Penulis&lt;&#x2F;strong&gt;: Robert M West&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Jurnal&lt;&#x2F;strong&gt;: Annals of Clinical Biochemistry Volume 58, Issue 4, July 2021, Pages 267-269&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Tautan&lt;&#x2F;strong&gt;: &lt;a rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;journals.sagepub.com&#x2F;doi&#x2F;epub&#x2F;10.1177&#x2F;0004563221992088&quot;&gt;https:&#x2F;&#x2F;journals.sagepub.com&#x2F;doi&#x2F;epub&#x2F;10.1177&#x2F;0004563221992088&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h2 id=&quot;tujuan-penelitian&quot;&gt;Tujuan Penelitian&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Tujuan utama artikel ini adalah memberikan panduan praktis kepada klinisi dan ilmuwan mengenai pemilihan uji statistik terbaik ketika membandingkan dua kelompok data, khususnya menekankan bahwa Welch t-test lebih valid dan lebih fleksibel dibandingkan Student’s t-test ketika varians antar kelompok tidak sama. Artikel ini ditulis sebagai &lt;em&gt;best practice recommendation&lt;&#x2F;em&gt;.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;metode-penelitian&quot;&gt;Metode Penelitian&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Karena artikel ini bukan penelitian empiris, pendekatannya bersifat Konseptual &amp;amp; Demonstratif berupa&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Penjelasan teoretis tentang asumsi t-test, robustnes terhadap non-normalitas, dan perbedaan antara Student’s t-test dan Welch t-test.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Satu contoh studi simulatif menggunakan dua grup data:
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Group 1: n=11, mean=4.0, SD=1.0&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Group 2: n=22, mean=3.0, SD=1.5&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Analisis perbedaan nilai t, derajat kebebasan (df), dan P-value.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ol&gt;
&lt;h2 id=&quot;hasil-temuan-utama&quot;&gt;Hasil&#x2F;Temuan Utama&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Welch t-test lebih valid daripada Student’s t-test, karena
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Tidak memerlukan asumsi kesamaan varians.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Hampir selalu memiliki kekuatan uji (power) yang setara dengan Student’s t-test.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Derajat kebebasan dihitung berdasarkan formula Welch–Satterthwaite sehingga lebih akurat ketika varians tidak homogen&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Artikel menolak praktik penggunaan uji homogenitas varians (misalnya Levene test) sebagai keputusan awal, karena hal itu tidak efisien dan dapat menyebabkan decision error.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Untuk distribusi yang sangat tidak normal, disarankan menggunakan Mann–Whitney U-test&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Contoh simulasi menunjukkan Welch t-test memberikan hasil P yang lebih kecil dan derajat kebebasan yang lebih tepat dibanding Student’s t-test.
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Student: t = 2,79; df = 31; p = 0,009&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Welch: t = 3,174; df = 27,9; p = 0,004&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ol&gt;
&lt;h2 id=&quot;kesimpulan&quot;&gt;Kesimpulan&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Welch t-test seharusnya menjadi default saat membandingkan dua mean.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Student’s t-test memiliki keterbatasan karena asumsi varians sama jarang terpenuhi di dunia nyata.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Bila data simetris atau n ≥ 50, Welch t-test sangat robust dan memberikan hasil yang valid.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Mann–Whitney digunakan hanya bila distribusi terlalu miring (skewed).&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h2 id=&quot;kelebihan-termasuk-gap-penelitian-yang-diteliti-artikel-ini&quot;&gt;Kelebihan (termasuk gap penelitian yang diteliti artikel ini)&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Kelebihan:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Memberikan panduan sederhana dan aplikatif bagi klinisi yang sering membandingkan dua kelompok data.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Menggabungkan teori tentang t-test, normalitas, robustnes.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Disertai contoh simulatif yang mudah dipahami&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h2 id=&quot;kekurangan&quot;&gt;Kekurangan&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Artikel hanya memberikan contoh simulatif, sehingga tidak menunjukkan kasus dunia nyata.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Sebagai best practice note, artikel tidak memberikan simulasi dengan berbagai skenario ekstrem (misal outliers, skewness tinggi)&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Tidak Membahas Efek Ukuran (Effect Size) padahal effect size penting untuk interpretasi hasil.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h2 id=&quot;novelty-dari-artikel-ini&quot;&gt;Novelty dari Artikel Ini&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Meskipun secara konsep Welch t-test bukan hal baru, novelty artikel ini adalah rekomendasi praktis bahwa: Welch t-test sebaiknya menjadi default test dalam perbandingan dua kelompok, bukan Student’s t-test. Novelty ini bersifat praktis dan edukatif, bukan metodologis.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;!-- 
## Novelty yang Dapat Diajukan untuk Penelitian Selanjutnya
- Penelitian yang menilai secara empiris efek penggunaan ChatGPT dalam pengajaran statistik terhadap learning outcomes dan conceptual understanding.
- Menguji kemampuan AI dalam model regresi multivariat, analisis faktor, atau data non-linear. --&gt;
</content>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
        <title>Metopen Kuantitatif - Usulan Novelty Artikel Pertemuan 10</title>
        <published>2025-11-10T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2025-11-10T00:00:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Unknown
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://firman-qs.github.io/posts/mtpkuan/metopenkuan10novelty/"/>
        <id>https://firman-qs.github.io/posts/mtpkuan/metopenkuan10novelty/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://firman-qs.github.io/posts/mtpkuan/metopenkuan10novelty/">&lt;p&gt;Nama: Firman Qashdus Sabil&lt;br &#x2F;&gt;
NIM: 250321830676&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;5-artikel-pilihan&quot;&gt;5 Artikel Pilihan&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;style&gt;
.table-container {
  margin: 2rem auto;
  overflow-x: auto;
  width: 90vw;
  margin-left: calc(-44.5vw + 50%);
  overflow-x: auto;
  -webkit-overflow-scrolling: touch;
  padding: 1rem 0;
}

.table-container table {
  width: 100%;
  min-width: 800px;
  border-collapse: collapse;
  table-layout: fixed;
  border: 1px solid #444444; &#x2F;* outer border black *&#x2F;
}

.table-container th,
.table-container td {
  border: 1px solid #444444; &#x2F;* black borders for all cells *&#x2F;
  padding: 10px;
  text-align: left;
  vertical-align: top;
  word-wrap: break-word;
}
&lt;&#x2F;style&gt;
&lt;div class=&quot;table-container&quot;&gt;
  &lt;table&gt;
    &lt;thead&gt;
      &lt;tr&gt;
        &lt;th &gt;Judul &amp; Reviewer&lt;&#x2F;th&gt;
        &lt;th &gt;Metode Penelitian&lt;&#x2F;th&gt;
        &lt;th &gt;Instrumen&#x2F; Data Penelitian&lt;&#x2F;th&gt;
        &lt;th &gt;Hasil&lt;&#x2F;th&gt;
        &lt;th &gt;Gap&lt;&#x2F;th&gt;
      &lt;&#x2F;tr&gt;
    &lt;&#x2F;thead&gt;
    &lt;tbody&gt;
      &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;
          Exploring the Effects of Omitted Variable Bias in Physics Education Research — Walsh et al. (2021, Physical Review Physics Education Research)
          &lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;jeneregretterienn00.blogspot.com&#x2F;2025&#x2F;10&#x2F;metopenstatistik-2-korelasi-dan-regresi.html&quot;&gt;Aurelia Apriliyani&lt;&#x2F;a&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
          &lt;ul&gt;
            &lt;li&gt;Kuantitatif, berbasis simulation modeling dan analisis regresi linear untuk menjelaskan bagaimana bias variabel terlewat (omitted variable bias, OVB) memengaruhi hasil penelitian pendidikan fisika.&lt;&#x2F;li&gt;
            &lt;li&gt;Menggunakan data nyata dan model analitik hipotesis (simulasi) untuk menggambarkan efek bias.&lt;&#x2F;li&gt;
          &lt;&#x2F;ul&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
          &lt;ul&gt;
            &lt;li&gt;Dataset performa mahasiswa pada survei sikap terhadap eksperimen fisika.&lt;&#x2F;li&gt;
            &lt;li&gt;Analisis regresi linear dengan variabel kontrol yang disusun secara hipotetis.&lt;&#x2F;li&gt;
          &lt;&#x2F;ul&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
          &lt;ul&gt;
            &lt;li&gt;Mengabaikan variabel pengganggu (confounding variable) yang berkorelasi dengan variabel independen menyebabkan estimasi efek menjadi bias.&lt;&#x2F;li&gt;
            &lt;li&gt;Menunjukkan pentingnya pemilihan variabel berdasarkan teori, bukan hanya signifikansi statistik.&lt;&#x2F;li&gt;
          &lt;&#x2F;ul&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
          &lt;ul&gt;
            &lt;li&gt;Banyak penelitian pendidikan fisika masih menggunakan desain kuasi-eksperimental tanpa pengendalian variabel pengganggu.&lt;&#x2F;li&gt;
            &lt;li&gt;Perlu pendekatan analitik yang menggabungkan teori kausal dan machine learning (misalnya AI-based variable selection) untuk mengurangi OVB dalam data pendidikan.&lt;&#x2F;li&gt;
          &lt;&#x2F;ul&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
      &lt;&#x2F;tr&gt;
      &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;
          Mixed Results from a Multiple Regression Analysis of Supplemental Instruction Courses in Introductory Physics; Burkholder, Salehi, &amp; Wieman (2021, PLOS ONE)
          &lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;journalriviewbyallysa.blogspot.com&#x2F;2025&#x2F;10&#x2F;metodologi-penelitian-kuantitatif_30.html&quot;&gt;Allysa Hafsah Hafidhah&lt;&#x2F;a&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
          &lt;ul&gt;
            &lt;li&gt;Desain kuasi-eksperimental dengan analisis regresi linear berganda.&lt;&#x2F;li&gt;
            &lt;li&gt;Membandingkan hasil akhir ujian mahasiswa yang mengikuti kursus tambahan (supplemental instruction, SI) dengan yang tidak.&lt;&#x2F;li&gt;
          &lt;&#x2F;ul&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
          &lt;ul&gt;
            &lt;li&gt;Nilai ujian akhir mahasiswa pada mata kuliah Fisika 1 dan Fisika 2 (Mekanika &amp; E&amp;M).&lt;&#x2F;li&gt;
            &lt;li&gt;Data latar belakang (nilai SAT&#x2F;ACT, pengalaman SMA, kesiapan matematika).&lt;&#x2F;li&gt;
          &lt;&#x2F;ul&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
          &lt;ul&gt;
            &lt;li&gt;Kursus SI efektif untuk mata kuliah E&amp;M tetapi tidak signifikan untuk Mekanika.&lt;&#x2F;li&gt;
            &lt;li&gt;Hasil yang berbeda menunjukkan kompleksitas desain dan pelaksanaan SI.&lt;&#x2F;li&gt;
          &lt;&#x2F;ul&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
          &lt;ul&gt;
            &lt;li&gt;Kurangnya pemahaman faktor penyebab ketidakkonsistenan hasil (faktor motivasi, self-selection, strategi belajar).&lt;&#x2F;li&gt;
            &lt;li&gt;Perlu model AI atau learning analytics untuk memprediksi keberhasilan intervensi SI berdasarkan profil siswa.&lt;&#x2F;li&gt;
          &lt;&#x2F;ul&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
      &lt;&#x2F;tr&gt;
      &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;Linear Regression Model to Predict the Use of Artificial Intelligence in Experimental Science Students — Flores Hinostroza et al. (2025, International Electronic Journal of Mathematics Education)
          &lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;metopenkuanti.blogspot.com&#x2F;2025&#x2F;10&#x2F;statistik-2-korelasi-dan-regresi.html&quot;&gt;Dhinar Asri Intantri&lt;&#x2F;a&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
          &lt;ul&gt;
            &lt;li&gt;Pendekatan kuantitatif dengan survei dan analisis regresi linear berganda.&lt;&#x2F;li&gt;
            &lt;li&gt;Mengadopsi Technology Acceptance Model (TAM) sebagai kerangka teori.&lt;&#x2F;li&gt;
          &lt;&#x2F;ul&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
          &lt;ul&gt;
            &lt;li&gt;Kuesioner terstruktur kepada 459 mahasiswa sains eksperimental di Universitas Chimborazo, Ekuador.&lt;&#x2F;li&gt;
            &lt;li&gt;Variabel: kompetensi AI, sumber daya digital, dan tingkat penggunaan AI.&lt;&#x2F;li&gt;
          &lt;&#x2F;ul&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
          &lt;ul&gt;
            &lt;li&gt;Kompetensi AI dan ketersediaan sumber daya digital adalah prediktor signifikan terhadap penggunaan AI.&lt;&#x2F;li&gt;
            &lt;li&gt;Menunjukkan perlunya integrasi pelatihan AI dalam kurikulum pendidikan sains.&lt;&#x2F;li&gt;
          &lt;&#x2F;ul&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
          &lt;ul&gt;
            &lt;li&gt;Belum ada penelitian intervensi untuk menguji bagaimana pelatihan berbasis AI memengaruhi pemahaman konsep sains eksperimen.&lt;&#x2F;li&gt;
            &lt;li&gt;Perlu studi penerapan AI dalam praktik pengajaran nyata (termasuk simulasi fisika).&lt;&#x2F;li&gt;
          &lt;&#x2F;ul&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
      &lt;&#x2F;tr&gt;
      &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;
          Impact of Road Geometry on School-Area Traffic Congestion Using Regression and Machine Learning Analysis: Lessons from Six Saudi Cities — Shokry et al. (2025, Transportation Research Interdisciplinary Perspectives)
          &lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;metodologipenelitiankuantitatifcindy.blogspot.com&#x2F;2025&#x2F;10&#x2F;analisis-atau-review-kritis-artikel.html&quot;&gt;Cindy Tyas Harvina&lt;&#x2F;a&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
          &lt;td&gt;
            &lt;ul&gt;
              &lt;li&gt;Analisis kuantitatif menggunakan Multiple Regression dan Machine Learning (XGBoost).&lt;&#x2F;li&gt;
              &lt;li&gt;Membandingkan performa model regresi vs ML dalam memprediksi kemacetan berdasarkan geometri jalan.&lt;&#x2F;li&gt;
            &lt;&#x2F;ul&gt;
          &lt;&#x2F;td&gt;
          &lt;td&gt;
            &lt;ul&gt;
              &lt;li&gt;242 segmen jalan di 6 kota, data waktu tempuh dari Google Maps API.&lt;&#x2F;li&gt;
              &lt;li&gt;Variabel: kategori jalan, jumlah lajur, arah lalu lintas, median, parkir di pinggir jalan.&lt;&#x2F;li&gt;
            &lt;&#x2F;ul&gt;
          &lt;&#x2F;td&gt;
          &lt;td&gt;
            &lt;ul&gt;
              &lt;li&gt;Model XGBoost lebih akurat daripada regresi linear (R² = 0,71).&lt;&#x2F;li&gt;
              &lt;li&gt;Faktor paling berpengaruh: kategori jalan dan jumlah lajur.&lt;&#x2F;li&gt;
            &lt;&#x2F;ul&gt;
          &lt;&#x2F;td&gt;
          &lt;td&gt;
            &lt;ul&gt;
              &lt;li&gt;Belum diterapkan untuk konteks pendidikan (mis. mobilitas siswa, efisiensi jalur sekolah, atau pembelajaran data-driven).&lt;&#x2F;li&gt;
              &lt;li&gt;Dapat diadaptasi untuk pendidikan fisika: penerapan machine learning regression dalam menganalisis data eksperimen siswa (mis. gaya, percepatan, waktu tempuh).&lt;&#x2F;li&gt;
            &lt;&#x2F;ul&gt;
          &lt;&#x2F;td&gt;
      &lt;&#x2F;tr&gt;
      &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;
          Using Hierarchical Multiple Regression to Model the Impact of AI-Powered Adaptive Testing on Student Academic Fortunes and Test Anxiety in the Ghanaian Context — Ntumi (2025, Discover Education)
          &lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;firman-qs.github.io&#x2F;posts&#x2F;mtpkuan&#x2F;metopenkuan9-12&#x2F;&quot;&gt;Firman Qashdus Sabil&lt;&#x2F;a&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
          &lt;ul&gt;
            &lt;li&gt;Kuantitatif dengan hierarchical multiple regression.&lt;&#x2F;li&gt;
            &lt;li&gt;Membandingkan hasil AI-powered adaptive testing dan tes tradisional.&lt;&#x2F;li&gt;
          &lt;&#x2F;ul&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
          &lt;ul&gt;
            &lt;li&gt;250 siswa SMA di Ghana; stratified random sampling.&lt;&#x2F;li&gt;
            &lt;li&gt;Instrumen: tes adaptif berbasis AI, tes tradisional, kuesioner kecemasan ujian, dan data prestasi akademik.&lt;&#x2F;li&gt;
          &lt;&#x2F;ul&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
          &lt;ul&gt;
            &lt;li&gt;AI adaptive testing meningkatkan skor rata-rata sebesar 7,3 poin dan menurunkan kecemasan ujian 3,8 poin.&lt;&#x2F;li&gt;
            &lt;li&gt;Menjelaskan 20% variasi tambahan dalam prestasi akademik.&lt;&#x2F;li&gt;
          &lt;&#x2F;ul&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
          &lt;ul&gt;
            &lt;li&gt;Masih terbatas pada konteks Afrika; perlu replikasi di bidang lain seperti fisika atau pembelajaran eksperimen.&lt;&#x2F;li&gt;
            &lt;li&gt;Belum diuji hubungan antara adaptive testing dan conceptual understanding.&lt;&#x2F;li&gt;
          &lt;&#x2F;ul&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
      &lt;&#x2F;tr&gt;
    &lt;&#x2F;tbody&gt;
  &lt;&#x2F;table&gt;
&lt;&#x2F;div&gt;
&lt;h2 id=&quot;sintesis-gap-antar-artikel&quot;&gt;Sintesis Gap Antar Artikel&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Berdasarkan kelima artikel:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;AI telah banyak digunakan untuk analisis prediktif dan adaptive testing, namun belum banyak diterapkan sebagai mekanisme umpan balik formatif adaptif dalam pembelajaran fisika.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Physics education research (Walsh &amp;amp; Burkholder) menekankan pentingnya desain eksperimen dan kontrol variabel, tetapi jarang menggabungkan real-time feedback.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;AI adoption research (Flores Hinostroza, Ntumi) menunjukkan kesiapan dan manfaat AI, namun lebih fokus pada teknologi dan psikologi daripada pemahaman konsep fisika.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Machine learning studies (Shokry et al.) membuka peluang teknis untuk membangun sistem prediktif berbasis data — dasar untuk AI feedback adaptif.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;p&gt;Usulan Judul:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;AI-Mediated Adaptive Formative Feedback for Deep Conceptual Learning in Physics&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Feedback Formatif Adaptif Berbantuan AI untuk Pembelajaran Konseptual Mendalam dalam Fisika&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;..&#x2F;fig91.png&quot; alt=&quot;Scholar Indonesia&quot; &#x2F;&gt;
&lt;img src=&quot;..&#x2F;fig92.png&quot; alt=&quot;Scholar Inggris&quot; &#x2F;&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
        <title>Metopen Kuantitatif - Review Artikel 13</title>
        <published>2025-11-05T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2025-11-05T00:00:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Unknown
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://firman-qs.github.io/posts/mtpkuan/metopenkuan10-13/"/>
        <id>https://firman-qs.github.io/posts/mtpkuan/metopenkuan10-13/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://firman-qs.github.io/posts/mtpkuan/metopenkuan10-13/">&lt;p&gt;Nama: Firman Qashdus Sabil&lt;br &#x2F;&gt;
NIM: 250321830676&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;identitas-artikel&quot;&gt;Identitas Artikel&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Judul&lt;&#x2F;strong&gt;: The use of generative AI in statistical data analysis and its impact on teaching statistics at universities of applied sciences&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Penulis&lt;&#x2F;strong&gt;: Joachim Schwarz, Business Department, University of Applied Sciences Emden&#x2F;Leer, Germany.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Jurnal&lt;&#x2F;strong&gt;: Teaching Statistics. 2025;47:118–128&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Tautan&lt;&#x2F;strong&gt;: &lt;a rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;onlinelibrary.wiley.com&#x2F;doi&#x2F;epdf&#x2F;10.1111&#x2F;test.12398&quot;&gt;https:&#x2F;&#x2F;onlinelibrary.wiley.com&#x2F;doi&#x2F;epdf&#x2F;10.1111&#x2F;test.12398&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h2 id=&quot;tujuan-penelitian&quot;&gt;Tujuan Penelitian&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Mengeksplorasi penggunaan generative AI (khususnya ChatGPT) dalam analisis data statistik.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Menganalisis dampaknya terhadap pengajaran statistika di universitas terapan (universities of applied sciences).&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Mengidentifikasi batasan dan potensi AI generatif dalam analisis statistik serta bagaimana hal tersebut mengubah fokus pembelajaran statistik—dari penguasaan perangkat lunak ke pemahaman konseptual.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h2 id=&quot;metode-penelitian&quot;&gt;Metode Penelitian&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Penelitian menggunakan pendekatan eksperimen eksploratif dengan:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Empat set data sintetik&#x2F;buatan (artificially generated datasets) untuk menguji kemampuan ChatGPT Data Analyst dalam melakukan analisis statistik dasar (t-test, regresi linear, ANOVA).&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Penulis memposisikan diri sebagai pengguna tanpa pengetahuan statistik dan memberikan prompt sederhana kepada ChatGPT.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Setiap data dianalisis tiga kali untuk melihat konsistensi hasil.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Hasil AI dibandingkan dengan hasil analisis menggunakan $R$ untuk memeriksa akurasi.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h2 id=&quot;hasil-temuan-utama&quot;&gt;Hasil&#x2F;Temuan Utama&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ChatGPT ampu melakukan analisis statistik dasar dan menghasilkan kode Python yang dapat dijalankan;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;tidak konsisten dalam memeriksa asumsi uji (seperti normalitas dan kesamaan varians), kadang mengabaikan outliers dan missing values;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;meskipun output numerik dominan akurat, AI tidak selalu dapat mendeteksi pelanggaran asumsi atau memilih uji alternatif yang sesuai (mis. Kruskal-Wallis);&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;mahasiswa tanpa pengetahuan statistik kini dapat menjalankan analisis, namun tetap memerlukan pemahaman teoretis untuk menilai validitas hasil;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;pengajaran statistik sebaiknya menekankan pemahaman konsep, interpretasi hasil, dan berpikir kritis, bukan sekadar penguasaan teknis perangkat lunak seperti $R$ atau Python;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h2 id=&quot;kesimpulan&quot;&gt;Kesimpulan&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Generative AI mempermudah analisis statistik dan berpotensi mengubah peran dosen dari pengajar teknis menjadi fasilitator pemahaman konseptual.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Pemahaman statistik manusia tetap penting, terutama untuk memastikan analisis dilakukan dengan benar dan sesuai konteks.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Penggunaan AI di kelas dapat membantu mahasiswa berfokus pada interpretasi hasil dan kesadaran terhadap batasan alat.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Etika dan privasi data perlu dipertimbangkan saat menggunakan AI dalam analisis statistik.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h2 id=&quot;kelebihan-termasuk-gap-penelitian-yang-diteliti-artikel-ini&quot;&gt;Kelebihan (termasuk gap penelitian yang diteliti artikel ini)&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Kelebihan:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Kajian awal dan empiris yang menguji kemampuan ChatGPT secara langsung terhadap analisis data statistik nyata.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Fokus pada pendidikan terapan (applied sciences).&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Menyediakan kerangka rekomendasi pedagogis konkret bagi dosen statistik di era AI.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;p&gt;Gap yang diteliti:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Sebelum artikel ini, sebagian besar studi hanya membahas potensi ChatGPT dalam pembelajaran atau pembuatan konten, bukan dalam kapasitas analisis data statistik yang sebenarnya.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Artikel ini mengisi kekosongan dengan menguji performa ChatGPT secara praktis dan membandingkannya dengan perangkat lunak statistik tradisional.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h2 id=&quot;kekurangan&quot;&gt;Kekurangan&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Dataset yang digunakan terlalu sederhana; belum mencakup analisis multivariat atau model statistik lanjutan.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Belum mengukur secara langsung apakah penggunaan AI meningkatkan hasil belajar mahasiswa.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Hasil sangat bergantung pada perumusan &lt;em&gt;prompt&lt;&#x2F;em&gt;; belum ada standar untuk menilai variasi pengguna.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Kurangnya analisis kuantitatif terhadap performa AI: perbandingan dengan ground truth masih bersifat deskriptif.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h2 id=&quot;novelty-dari-artikel-ini&quot;&gt;Novelty dari Artikel Ini&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Salah satu studi pertama yang menguji langsung kemampuan ChatGPT dalam analisis statistik secara sistematis.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Menunjukkan bahwa AI dapat menggantikan sebagian peran software analitik bagi pengguna non-ahli.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Mengusulkan pergeseran paradigma pengajaran statistik—dari mengajarkan alat ke menanamkan pemahaman konseptual dan berpikir kritis.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h2 id=&quot;novelty-yang-dapat-diajukan-untuk-penelitian-selanjutnya&quot;&gt;Novelty yang Dapat Diajukan untuk Penelitian Selanjutnya&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Penelitian yang menilai secara empiris efek penggunaan ChatGPT dalam pengajaran statistik terhadap learning outcomes dan conceptual understanding.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Menguji kemampuan AI dalam model regresi multivariat, analisis faktor, atau data non-linear.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
</content>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
        <title>Metopen Kuantitatif - Usulan Novelty Artikel Pertemuan 9</title>
        <published>2025-11-03T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2025-11-03T00:00:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Unknown
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://firman-qs.github.io/posts/mtpkuan/metopenkuan9novelty/"/>
        <id>https://firman-qs.github.io/posts/mtpkuan/metopenkuan9novelty/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://firman-qs.github.io/posts/mtpkuan/metopenkuan9novelty/">&lt;p&gt;Nama: Firman Qashdus Sabil&lt;br &#x2F;&gt;
NIM: 250321830676&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;5-artikel-pilihan&quot;&gt;5 Artikel Pilihan&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;style&gt;
.table-container {
  margin: 2rem auto;
  overflow-x: auto;
  width: 90vw;
  margin-left: calc(-44.5vw + 50%);
  overflow-x: auto;
  -webkit-overflow-scrolling: touch;
  padding: 1rem 0;
}

.table-container table {
  width: 100%;
  min-width: 800px;
  border-collapse: collapse;
  table-layout: fixed;
  border: 1px solid #444444; &#x2F;* outer border black *&#x2F;
}

.table-container th,
.table-container td {
  border: 1px solid #444444; &#x2F;* black borders for all cells *&#x2F;
  padding: 10px;
  text-align: left;
  vertical-align: top;
  word-wrap: break-word;
}
&lt;&#x2F;style&gt;
&lt;div class=&quot;table-container&quot;&gt;
  &lt;table&gt;
    &lt;thead&gt;
      &lt;tr&gt;
        &lt;th &gt;Judul &amp; Reviewer&lt;&#x2F;th&gt;
        &lt;th &gt;Metode Penelitian&lt;&#x2F;th&gt;
        &lt;th &gt;Instrumen&#x2F; Data Penelitian&lt;&#x2F;th&gt;
        &lt;th &gt;Hasil&lt;&#x2F;th&gt;
        &lt;th &gt;Gap&lt;&#x2F;th&gt;
      &lt;&#x2F;tr&gt;
    &lt;&#x2F;thead&gt;
    &lt;tbody&gt;
      &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;
          Exploring the Effects of Omitted Variable Bias in Physics Education Research — Walsh et al. (2021, Physical Review Physics Education Research)
          &lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;jeneregretterienn00.blogspot.com&#x2F;2025&#x2F;10&#x2F;metopenstatistik-2-korelasi-dan-regresi.html&quot;&gt;Aurelia Apriliyani&lt;&#x2F;a&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
          &lt;ul&gt;
            &lt;li&gt;Kuantitatif, berbasis simulation modeling dan analisis regresi linear untuk menjelaskan bagaimana bias variabel terlewat (omitted variable bias, OVB) memengaruhi hasil penelitian pendidikan fisika.&lt;&#x2F;li&gt;
            &lt;li&gt;Menggunakan data nyata dan model analitik hipotesis (simulasi) untuk menggambarkan efek bias.&lt;&#x2F;li&gt;
          &lt;&#x2F;ul&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
          &lt;ul&gt;
            &lt;li&gt;Dataset performa mahasiswa pada survei sikap terhadap eksperimen fisika.&lt;&#x2F;li&gt;
            &lt;li&gt;Analisis regresi linear dengan variabel kontrol yang disusun secara hipotetis.&lt;&#x2F;li&gt;
          &lt;&#x2F;ul&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
          &lt;ul&gt;
            &lt;li&gt;Mengabaikan variabel pengganggu (confounding variable) yang berkorelasi dengan variabel independen menyebabkan estimasi efek menjadi bias.&lt;&#x2F;li&gt;
            &lt;li&gt;Menunjukkan pentingnya pemilihan variabel berdasarkan teori, bukan hanya signifikansi statistik.&lt;&#x2F;li&gt;
          &lt;&#x2F;ul&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
          &lt;ul&gt;
            &lt;li&gt;Banyak penelitian pendidikan fisika masih menggunakan desain kuasi-eksperimental tanpa pengendalian variabel pengganggu.&lt;&#x2F;li&gt;
            &lt;li&gt;Perlu pendekatan analitik yang menggabungkan teori kausal dan machine learning (misalnya AI-based variable selection) untuk mengurangi OVB dalam data pendidikan.&lt;&#x2F;li&gt;
          &lt;&#x2F;ul&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
      &lt;&#x2F;tr&gt;
      &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;
          Mixed Results from a Multiple Regression Analysis of Supplemental Instruction Courses in Introductory Physics; Burkholder, Salehi, &amp; Wieman (2021, PLOS ONE)
          &lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;journalriviewbyallysa.blogspot.com&#x2F;2025&#x2F;10&#x2F;metodologi-penelitian-kuantitatif_30.html&quot;&gt;Allysa Hafsah Hafidhah&lt;&#x2F;a&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
          &lt;ul&gt;
            &lt;li&gt;Desain kuasi-eksperimental dengan analisis regresi linear berganda.&lt;&#x2F;li&gt;
            &lt;li&gt;Membandingkan hasil akhir ujian mahasiswa yang mengikuti kursus tambahan (supplemental instruction, SI) dengan yang tidak.&lt;&#x2F;li&gt;
          &lt;&#x2F;ul&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
          &lt;ul&gt;
            &lt;li&gt;Nilai ujian akhir mahasiswa pada mata kuliah Fisika 1 dan Fisika 2 (Mekanika &amp; E&amp;M).&lt;&#x2F;li&gt;
            &lt;li&gt;Data latar belakang (nilai SAT&#x2F;ACT, pengalaman SMA, kesiapan matematika).&lt;&#x2F;li&gt;
          &lt;&#x2F;ul&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
          &lt;ul&gt;
            &lt;li&gt;Kursus SI efektif untuk mata kuliah E&amp;M tetapi tidak signifikan untuk Mekanika.&lt;&#x2F;li&gt;
            &lt;li&gt;Hasil yang berbeda menunjukkan kompleksitas desain dan pelaksanaan SI.&lt;&#x2F;li&gt;
          &lt;&#x2F;ul&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
          &lt;ul&gt;
            &lt;li&gt;Kurangnya pemahaman faktor penyebab ketidakkonsistenan hasil (faktor motivasi, self-selection, strategi belajar).&lt;&#x2F;li&gt;
            &lt;li&gt;Perlu model AI atau learning analytics untuk memprediksi keberhasilan intervensi SI berdasarkan profil siswa.&lt;&#x2F;li&gt;
          &lt;&#x2F;ul&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
      &lt;&#x2F;tr&gt;
      &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;Linear Regression Model to Predict the Use of Artificial Intelligence in Experimental Science Students — Flores Hinostroza et al. (2025, International Electronic Journal of Mathematics Education)
          &lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;metopenkuanti.blogspot.com&#x2F;2025&#x2F;10&#x2F;statistik-2-korelasi-dan-regresi.html&quot;&gt;Dhinar Asri Intantri&lt;&#x2F;a&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
          &lt;ul&gt;
            &lt;li&gt;Pendekatan kuantitatif dengan survei dan analisis regresi linear berganda.&lt;&#x2F;li&gt;
            &lt;li&gt;Mengadopsi Technology Acceptance Model (TAM) sebagai kerangka teori.&lt;&#x2F;li&gt;
          &lt;&#x2F;ul&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
          &lt;ul&gt;
            &lt;li&gt;Kuesioner terstruktur kepada 459 mahasiswa sains eksperimental di Universitas Chimborazo, Ekuador.&lt;&#x2F;li&gt;
            &lt;li&gt;Variabel: kompetensi AI, sumber daya digital, dan tingkat penggunaan AI.&lt;&#x2F;li&gt;
          &lt;&#x2F;ul&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
          &lt;ul&gt;
            &lt;li&gt;Kompetensi AI dan ketersediaan sumber daya digital adalah prediktor signifikan terhadap penggunaan AI.&lt;&#x2F;li&gt;
            &lt;li&gt;Menunjukkan perlunya integrasi pelatihan AI dalam kurikulum pendidikan sains.&lt;&#x2F;li&gt;
          &lt;&#x2F;ul&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
          &lt;ul&gt;
            &lt;li&gt;Belum ada penelitian intervensi untuk menguji bagaimana pelatihan berbasis AI memengaruhi pemahaman konsep sains eksperimen.&lt;&#x2F;li&gt;
            &lt;li&gt;Perlu studi penerapan AI dalam praktik pengajaran nyata (termasuk simulasi fisika).&lt;&#x2F;li&gt;
          &lt;&#x2F;ul&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
      &lt;&#x2F;tr&gt;
      &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;
          Impact of Road Geometry on School-Area Traffic Congestion Using Regression and Machine Learning Analysis: Lessons from Six Saudi Cities — Shokry et al. (2025, Transportation Research Interdisciplinary Perspectives)
          &lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;metodologipenelitiankuantitatifcindy.blogspot.com&#x2F;2025&#x2F;10&#x2F;analisis-atau-review-kritis-artikel.html&quot;&gt;Cindy Tyas Harvina&lt;&#x2F;a&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
          &lt;td&gt;
            &lt;ul&gt;
              &lt;li&gt;Analisis kuantitatif menggunakan Multiple Regression dan Machine Learning (XGBoost).&lt;&#x2F;li&gt;
              &lt;li&gt;Membandingkan performa model regresi vs ML dalam memprediksi kemacetan berdasarkan geometri jalan.&lt;&#x2F;li&gt;
            &lt;&#x2F;ul&gt;
          &lt;&#x2F;td&gt;
          &lt;td&gt;
            &lt;ul&gt;
              &lt;li&gt;242 segmen jalan di 6 kota, data waktu tempuh dari Google Maps API.&lt;&#x2F;li&gt;
              &lt;li&gt;Variabel: kategori jalan, jumlah lajur, arah lalu lintas, median, parkir di pinggir jalan.&lt;&#x2F;li&gt;
            &lt;&#x2F;ul&gt;
          &lt;&#x2F;td&gt;
          &lt;td&gt;
            &lt;ul&gt;
              &lt;li&gt;Model XGBoost lebih akurat daripada regresi linear (R² = 0,71).&lt;&#x2F;li&gt;
              &lt;li&gt;Faktor paling berpengaruh: kategori jalan dan jumlah lajur.&lt;&#x2F;li&gt;
            &lt;&#x2F;ul&gt;
          &lt;&#x2F;td&gt;
          &lt;td&gt;
            &lt;ul&gt;
              &lt;li&gt;Belum diterapkan untuk konteks pendidikan (mis. mobilitas siswa, efisiensi jalur sekolah, atau pembelajaran data-driven).&lt;&#x2F;li&gt;
              &lt;li&gt;Dapat diadaptasi untuk pendidikan fisika: penerapan machine learning regression dalam menganalisis data eksperimen siswa (mis. gaya, percepatan, waktu tempuh).&lt;&#x2F;li&gt;
            &lt;&#x2F;ul&gt;
          &lt;&#x2F;td&gt;
      &lt;&#x2F;tr&gt;
      &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;
          Using Hierarchical Multiple Regression to Model the Impact of AI-Powered Adaptive Testing on Student Academic Fortunes and Test Anxiety in the Ghanaian Context — Ntumi (2025, Discover Education)
          &lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;firman-qs.github.io&#x2F;posts&#x2F;mtpkuan&#x2F;metopenkuan9-12&#x2F;&quot;&gt;Firman Qashdus Sabil&lt;&#x2F;a&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
          &lt;ul&gt;
            &lt;li&gt;Kuantitatif dengan hierarchical multiple regression.&lt;&#x2F;li&gt;
            &lt;li&gt;Membandingkan hasil AI-powered adaptive testing dan tes tradisional.&lt;&#x2F;li&gt;
          &lt;&#x2F;ul&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
          &lt;ul&gt;
            &lt;li&gt;250 siswa SMA di Ghana; stratified random sampling.&lt;&#x2F;li&gt;
            &lt;li&gt;Instrumen: tes adaptif berbasis AI, tes tradisional, kuesioner kecemasan ujian, dan data prestasi akademik.&lt;&#x2F;li&gt;
          &lt;&#x2F;ul&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
          &lt;ul&gt;
            &lt;li&gt;AI adaptive testing meningkatkan skor rata-rata sebesar 7,3 poin dan menurunkan kecemasan ujian 3,8 poin.&lt;&#x2F;li&gt;
            &lt;li&gt;Menjelaskan 20% variasi tambahan dalam prestasi akademik.&lt;&#x2F;li&gt;
          &lt;&#x2F;ul&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
          &lt;ul&gt;
            &lt;li&gt;Masih terbatas pada konteks Afrika; perlu replikasi di bidang lain seperti fisika atau pembelajaran eksperimen.&lt;&#x2F;li&gt;
            &lt;li&gt;Belum diuji hubungan antara adaptive testing dan conceptual understanding.&lt;&#x2F;li&gt;
          &lt;&#x2F;ul&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
      &lt;&#x2F;tr&gt;
    &lt;&#x2F;tbody&gt;
  &lt;&#x2F;table&gt;
&lt;&#x2F;div&gt;
&lt;h2 id=&quot;sintesis-gap-antar-artikel&quot;&gt;Sintesis Gap Antar Artikel&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Berdasarkan kelima artikel:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;AI telah banyak digunakan untuk analisis prediktif dan adaptive testing, namun belum banyak diterapkan sebagai mekanisme umpan balik formatif adaptif dalam pembelajaran fisika.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Physics education research (Walsh &amp;amp; Burkholder) menekankan pentingnya desain eksperimen dan kontrol variabel, tetapi jarang menggabungkan real-time feedback.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;AI adoption research (Flores Hinostroza, Ntumi) menunjukkan kesiapan dan manfaat AI, namun lebih fokus pada teknologi dan psikologi daripada pemahaman konsep fisika.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Machine learning studies (Shokry et al.) membuka peluang teknis untuk membangun sistem prediktif berbasis data — dasar untuk AI feedback adaptif.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;p&gt;Usulan Judul:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;AI-Mediated Adaptive Formative Feedback for Deep Conceptual Learning in Physics&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Feedback Formatif Adaptif Berbantuan AI untuk Pembelajaran Konseptual Mendalam dalam Fisika&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;..&#x2F;fig91.png&quot; alt=&quot;Scholar Indonesia&quot; &#x2F;&gt;
&lt;img src=&quot;..&#x2F;fig92.png&quot; alt=&quot;Scholar Inggris&quot; &#x2F;&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
        <title>Metopen Kuantitatif - Review Artikel 12</title>
        <published>2025-10-30T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2025-10-30T00:00:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Unknown
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://firman-qs.github.io/posts/mtpkuan/metopenkuan9-12/"/>
        <id>https://firman-qs.github.io/posts/mtpkuan/metopenkuan9-12/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://firman-qs.github.io/posts/mtpkuan/metopenkuan9-12/">&lt;p&gt;Nama: Firman Qashdus Sabil&lt;br &#x2F;&gt;
NIM: 250321830676&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;identitas-artikel&quot;&gt;Identitas Artikel&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Judul&lt;&#x2F;strong&gt;: Using Hierarchical Multiple Regression to Model the Impact of AI-Powered Adaptive Testing on Student Academic Fortunes and Test Anxiety in the Ghanaian Context&lt;br &#x2F;&gt;
&lt;strong&gt;Penulis&lt;&#x2F;strong&gt;: Simon Ntumi&lt;br &#x2F;&gt;
&lt;strong&gt;Jurnal&lt;&#x2F;strong&gt;: Discover Education (2025), Volume 4:141&lt;br &#x2F;&gt;
&lt;strong&gt;DOI&lt;&#x2F;strong&gt;: &lt;a rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;doi.org&#x2F;10.1007&#x2F;s44217-025-00524-4&quot;&gt;https:&#x2F;&#x2F;doi.org&#x2F;10.1007&#x2F;s44217-025-00524-4&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;tujuan-penelitian&quot;&gt;Tujuan Penelitian&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Tujuan penelitian ini adalah untuk menyelidiki pengaruh AI-powered adaptive testing terhadap kinerja akademik (academic fortunes) dan kecemasan ujian (test anxiety) siswa di Ghana. Studi ini juga bertujuan membandingkan efektivitas sistem ujian adaptif berbasis AI dengan metode pengujian tradisional, serta menganalisis peran variabel demografi, prestasi akademik sebelumnya, dan familiaritas terhadap teknologi sebagai faktor kontrol.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;metode-penelitian&quot;&gt;Metode Penelitian&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Pendekatan: Kuantitatif&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Desain: Quasi-experimental dengan format pretest–posttest control group&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Sampel: 250 siswa sekolah menengah atas di Ghana, dipilih dengan stratified random sampling untuk menjamin keberagaman demografis.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Instrumen:
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Sistem AI-powered adaptive testing&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Sistem pengujian tradisional (kontrol)&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Test Anxiety Inventory (TAI)&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Pengukuran skor akademik&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ol&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Analisis Data: Hierarchical multiple regression digunakan untuk mengukur kontribusi unik dari AI-powered adaptive testing terhadap performa akademik dan kecemasan ujian, dengan mengendalikan faktor demografis, performa sebelumnya, dan literasi teknologi.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Uji Normalitas: Dilakukan menggunakan uji Shapiro–Wilk (p &amp;gt; 0.05) yang menunjukkan data terdistribusi normal.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h2 id=&quot;hasil-temuan-utama&quot;&gt;Hasil&#x2F;Temuan Utama&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Kinerja Akademik:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Rata-rata skor siswa pada AI-powered adaptive testing (M = 85.4) lebih tinggi dibanding metode tradisional (M = 78.1), perbedaan signifikan (t = 5.32, p &amp;lt; 0.001).&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Pengujian adaptif menjelaskan tambahan 20% variansi dalam performa akademik setelah mempertimbangkan variabel kontrol.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ol&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Kecemasan Ujian:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Siswa pada kelompok adaptive testing mengalami penurunan signifikan dalam kecemasan (M = 22.3 → 18.5, t = 4.87, p &amp;lt; 0.001).&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Tidak ada perubahan signifikan pada kelompok tradisional (p = 0.144).&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Adaptive testing menjelaskan 16% variansi tambahan dalam penurunan kecemasan ujian.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ol&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Faktor-faktor yang Berpengaruh:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Performa akademik sebelumnya (β = 0.35, p &amp;lt; 0.001) dan familiaritas teknologi (β = 0.22, p = 0.002) berkontribusi signifikan terhadap efektivitas pengujian adaptif.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Faktor demografis juga berpengaruh, namun lebih kecil.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ol&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h2 id=&quot;kesimpulan&quot;&gt;Kesimpulan&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;AI-powered adaptive testing terbukti:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Meningkatkan performa akademik secara signifikan dibandingkan metode tradisional.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Mengurangi kecemasan ujian, dengan pengalaman tes yang lebih personal dan adaptif.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Efektivitasnya bergantung pada familiaritas teknologi dan latar belakang akademik siswa.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Disarankan untuk diintegrasikan dalam sistem pendidikan Ghana dengan pelatihan guru dan pemerataan akses teknologi.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ol&gt;
&lt;h2 id=&quot;kelebihan-termasuk-gap-penelitian-yang-diteliti-artikel-ini&quot;&gt;Kelebihan (termasuk gap penelitian yang diteliti artikel ini)&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Kelebihan:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Mengisi gap penelitian kontekstual di Afrika&#x2F;Ghana, di mana penelitian empiris tentang AI dalam asesmen masih sangat terbatas.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Menggabungkan dua teori kuat:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Item Response Theory (IRT) untuk aspek pengukuran kemampuan.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Transactional Model of Stress and Coping untuk aspek psikologis (kecemasan).&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Menggunakan analisis statistik lanjutan (hierarchical multiple regression) untuk mengisolasi efek unik AI-adaptive testing.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Menyediakan rekomendasi praktis untuk kebijakan pendidikan dan pelatihan guru.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;p&gt;Gap yang diteliti:
Belum adanya data empiris tentang pengaruh sistem tes adaptif berbasis AI terhadap performa dan kecemasan siswa di konteks negara berkembang seperti Ghana.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;kekurangan&quot;&gt;Kekurangan&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Cakupan sampel terbatas (hanya 250 siswa dari beberapa sekolah) sehingga hasil mungkin tidak mewakili seluruh populasi.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Tidak bersifat longitudinal, sehingga efek jangka panjang belum diketahui.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Variasi kesiapan teknologi antar sekolah tidak dianalisis secara mendalam.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Faktor eksternal seperti kualitas guru, lingkungan belajar, dan kondisi psikologis lain tidak dimasukkan dalam model.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Penggunaan sistem AI-powered testing yang spesifik tidak dijelaskan secara detail (platform, algoritma, adaptivity level).&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ol&gt;
&lt;h2 id=&quot;novelty-dari-artikel-ini&quot;&gt;Novelty dari Artikel Ini&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Empirically verifies efektivitas AI-powered adaptive testing dalam konteks negara berkembang (Ghana).&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Mengintegrasikan analisis psikologis (test anxiety) dan akademik (performance) secara bersamaan menggunakan model regresi hierarkis.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Menerapkan kombinasi IRT + Transactional Model of Stress sebagai kerangka teoritis untuk menjelaskan mekanisme adaptasi dan pengurangan stres.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h2 id=&quot;novelty-yang-dapat-diajukan-untuk-penelitian-selanjutnya&quot;&gt;Novelty yang Dapat Diajukan untuk Penelitian Selanjutnya&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Menggabungkan AI-adaptive testing dengan formative feedback berbasis reinforcement learning.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Meneliti efek jangka panjang AI-powered adaptive testing terhadap performa dan motivasi belajar.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
</content>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
        <title>PBuM - Usulan Novelty Artikel Pertemuan 9</title>
        <published>2025-10-26T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2025-10-26T00:00:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Unknown
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://firman-qs.github.io/posts/mkpbum/novelty-artikel-pertemuan8/"/>
        <id>https://firman-qs.github.io/posts/mkpbum/novelty-artikel-pertemuan8/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://firman-qs.github.io/posts/mkpbum/novelty-artikel-pertemuan8/">&lt;p&gt;Nama: Firman Qashdus Sabil&lt;br &#x2F;&gt;
NIM: 250321830676&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;style&gt;
.table-container {
  margin: 2rem auto;
  overflow-x: auto;
  width: 90vw;
  margin-left: calc(-44.5vw + 50%);
  overflow-x: auto;
  -webkit-overflow-scrolling: touch;
  padding: 1rem 0;
}

.table-container table {
  width: 100%;
  min-width: 800px;
  border-collapse: collapse;
  table-layout: fixed;
  border: 1px solid #444444; &#x2F;* outer border black *&#x2F;
}

.table-container th,
.table-container td {
  border: 1px solid #444444; &#x2F;* black borders for all cells *&#x2F;
  padding: 10px;
  text-align: left;
  vertical-align: top;
  word-wrap: break-word;
}
&lt;&#x2F;style&gt;
&lt;div class=&quot;table-container&quot;&gt;
  &lt;table&gt;
    &lt;thead&gt;
      &lt;tr&gt;
        &lt;th &gt;Judul &amp; Reviewer&lt;&#x2F;th&gt;
        &lt;th &gt;Metode Penelitian&lt;&#x2F;th&gt;
        &lt;th &gt;Instrumen&#x2F; Data Penelitian&lt;&#x2F;th&gt;
        &lt;th &gt;Hasil&lt;&#x2F;th&gt;
        &lt;th &gt;Gap&lt;&#x2F;th&gt;
      &lt;&#x2F;tr&gt;
    &lt;&#x2F;thead&gt;
    &lt;tbody&gt;
      &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;
         Hajikhani &amp; Suominen (2022), Mapping the sustainable development goals (SDGs) in science, technology and innovation: application of machine learning in SDG-oriented artefact detection. 
          &lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;firman-qs.github.io&#x2F;posts&#x2F;mkpbum&#x2F;review-artikel-pertemuan8&#x2F;&quot;&gt;Firman Qashdus Sabil&lt;&#x2F;a&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
          Supervised machine learning untuk klasifikasi teks (text classification). Mereka melatih model pada publikasi yang sudah diberi label SDG, lalu mentransfer model itu untuk mengklasifikasikan dokumen paten (EPO) sebagai proksi orientasi teknologi terhadap SDG. Proses mencakup preprocessing (TF-IDF, Word2Vec&#x2F;Doc2Vec), pemodelan dokumen, pelatihan dan validasi.
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
            &lt;ul&gt;
                &lt;li&gt;Dataset publikasi berlabel SDG (dari basis publikasi seperti Scopus&#x2F;SCOPUS hasil lexicon-based query) untuk training.&lt;&#x2F;li&gt;
                &lt;li&gt;Koleksi paten (European Patent Office) sebagai data target (test).&lt;&#x2F;li&gt;
                &lt;li&gt;Teknik NLP &amp; toolkit ML (implementasi Doc2Vec&#x2F;Word2Vec, classifier).&lt;&#x2F;li&gt;
            &lt;&#x2F;ul&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
            Model ML bisa mengidentifikasi orientasi SDG pada paten dan memperluas cakupan deteksi dibanding query leksikal sederhana. Mereka menelaah SDG7 (energi bersih) sebagai studi kasus dan menilai cakupan SDG dalam paten EPO 2020.
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
            &lt;ul&gt;
                &lt;li&gt;Interpretabilitas model (mengapa dokumen diklasifikasikan ke SDG tertentu) relatif minim.&lt;&#x2F;li&gt;
                &lt;li&gt;Validasi lintas-konteks (mis. transfer ke basis paten negara lain atau dokumen pendidikan) masih terbatas.&lt;&#x2F;li&gt;
                &lt;li&gt;Keterbatasan pada resource bahasa selain Bahasa Inggris (mungkin relevan jika ingin aplikasi pada kurikulum bahasa Arab&#x2F;Indonesia).&lt;&#x2F;li&gt;
            &lt;&#x2F;ul&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
      &lt;&#x2F;tr&gt;
      &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;
          Artyukhov et al. (2024), SDG 4, Academic Integrity and Artificial Intelligence: Clash or Win-Win Cooperation? (Sustainability).
          &lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;drive.google.com&#x2F;file&#x2F;d&#x2F;15r8oyX0vYN788TT5ER2qLpzkISKYYTVr&#x2F;view&quot;&gt;Fathina Taqiyatus Salsabila&lt;&#x2F;a&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
            Bibliometric analysis (Scopus) + analisis topik&#x2F;kata kunci menggunakan VOSviewer &amp; SciVal; memetakan literatur pada persimpangan SDG4, kualitas pendidikan, academic integrity, AI. Rentang data 2019–2024 pada analisis mereka.
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
            Database Scopus (sekitar 17.458 artikel pada beberapa tahap query), perangkat lunak bibliometrik (VOSviewer, SciVal). Query berlapis untuk menangkap tema: SDG4, quality of education, academic integrity, AI-related keywords.
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
            AI memberi peluang (personalisasi pembelajaran, aksesibilitas, analitik), tetapi menimbulkan risiko untuk integritas akademik (plagiarisme, misuse of AI-generated content), bias algoritmik, isu privasi &amp; digital divide. Mereka menekankan potensi sinergi bila ada kebijakan &amp; framework etis.
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
            &lt;ul&gt;
            &lt;li&gt;Kurang banyak studi empiris di kelas (intervensi) yang menunjukkan bagaimana AI dapat dipakai praktis untuk meningkatkan kualitas sambil menjaga integritas.&lt;&#x2F;li&gt;
            &lt;li&gt;Kekurangan studi konteks-spesifik (mis. sekolah menengah &#x2F; konteks negara berkembang) dan instrumen penilaian integritas ketika AI digunakan.&lt;&#x2F;li&gt;
            &lt;&#x2F;ul&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
      &lt;&#x2F;tr&gt;
      &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;
            Smith et al. (2023), Discovering new pathways toward integration between health and sustainable development goals with natural language processing and network science (Globalization &amp; Health)
            &lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;atikanur38.blogspot.com&#x2F;2025&#x2F;10&#x2F;sains-pembangunan-sdg-3-4-6-7-12-13.html&quot;&gt;Atika Nur Fadhilah&lt;&#x2F;a&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
            Analisis korpus besar artikel (27.928 abstrak yang relevan SDG3 + lainnya) menggunakan top2vec (topic modeling berbasis embedding) + network science untuk membuat jaringan topik dan menemukan “zipper themes” (tema pengait antar-SDG). Dua langkah: (1) analisis frekuensi integrasi SDG antar tahun; (2) topik &amp; jaringan untuk mengidentifikasi tema interdisipliner.
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
            Data bibliografis (dimensions.ai), algoritma top2vec, teknik clustering (HDBSCAN&#x2F;UMAP), network metrics.
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
            Peningkatan integrasi antara SDG3 dan SDG lain sejak 2001; mengidentifikasi 197 topik dan 19 komunitas topik. Beberapa area (mis. hubungan kesehatan–pendidikan, kesehatan–ketahanan pangan) kuat; overlap dengan SDG lingkungan (12–15) relatif kurang dikembangkan → peluang riset. Mereka juga memvalidasi bahwa kombinasi NLP+network science efektif untuk mensintesis literatur besar.
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
            &lt;ul&gt;
                &lt;li&gt;Kebutuhan studi yang menghubungkan hasil-topic modelling dengan intervensi praktis di lapangan (mis. pendidikan).&lt;&#x2F;li&gt;
                &lt;li&gt;Under-development pada hubungan kesehatan ↔ environmental SDGs (ruang untuk studi interdisipliner).&lt;&#x2F;li&gt;
            &lt;&#x2F;ul&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
      &lt;&#x2F;tr&gt;
      &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;
            Varriale et al. (2025), Artificial intelligence in technology networks: A catalyst for achieving the SDGs (Technovation).
            &lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;matkulpbmsitisinta.blogspot.com&#x2F;2025&#x2F;10&#x2F;analisis-atau-review-kritis-substansi_26.html&quot;&gt;Siti Sinta Maulidia Rohmah&lt;&#x2F;a&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;Konstruksi basis data praktik bisnis berkelanjutan (2161 SBP, sustainable business practices) dari literatur; social network analysis (SNA) untuk memetakan hubungan AI dengan teknologi lain (IoT, blockchain, cloud, immersive) terhadap 17 SDGs.&lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;Database 2161 praktik, SNA tools (network metrics), analisis kualitatif terhadap pola konektivitas teknologi-SDG.&lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;AI berperan sentral, terutama terkait SDG7, SDG9, SDG12; AI sering diintegrasikan dengan IoT, computing, aplikasi digital. Juga ditemukan gap integrasi AI dengan immersive&#x2F;proximity tech. Menegaskan pentingnya ekosistem teknologi (AI bukan solusinya sendiri).&lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
            &lt;ul&gt;
            &lt;li&gt;Kurang studi aplikasi sederhana yang menguji kolaborasi AI + teknologi low-cost di konteks pendidikan (mis. penggunaan AI+IoT sederhana untuk pembelajaran STEM&#x2F;SDG).&lt;&#x2F;li&gt;
            &lt;li&gt;Keterbatasan penerapan di konteks sosial&#x2F;lingkungan dan evaluasi dampak pembelajaran.&lt;&#x2F;li&gt;
            &lt;&#x2F;ul&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
      &lt;&#x2F;tr&gt;
      &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;
          Said et al. (2024), Mapping of K-12 science and mathematics curriculum against SDGs (Qatar).
          &lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;mellyyua.blogspot.com&#x2F;2025&#x2F;10&#x2F;review-artikel-minggu-9-pbm.html&quot;&gt;Melly Yuni Anjani&lt;&#x2F;a&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;Mapping kurikulum (keyword-based mapping) menggunakan dua pendekatan&#x2F;daftar kata kunci (Brugmann et al., SDSN) untuk memeriksa apakah standar kurikulum Sains &amp; Matematika K-12 memuat konten SDG. Analisis deskriptif kuantitatif terhadap item standar.&lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;Dokumen kurikulum (410 standar science, 122 standar mathematics), daftar keyword SDG&#x2F;ESD, metode mapping berdasarkan kemunculan&#x2F;konteks kata.&lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;Hanya 12.7% standar Sains menyentuh aspek SDG; Matematika bahkan hanya 5.7% yang berkaitan dengan SDG. SDG yang paling tercakup: SDG13 (climate), SDG15, SDG3, SDG12, SDG7. Mereka menekankan kebutuhan integrasi konten ESD dan pedagogi yang lebih aplikatif (project-based, real data).&lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;Kebutuhan studi intervensi kelas yang menguji materi&#x2F;aktivitas konkret untuk mengintegrasikan SDG ke dalam pelajaran sains&#x2F;matematika, termasuk penggunaan tools digital sederhana untuk data-driven inquiry. Kebutuhan alat penilaian kompetensi ESD (authentic assessment) dan kesiapan guru (ICT skills).&lt;&#x2F;td&gt;
      &lt;&#x2F;tr&gt;
      &lt;!-- &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;
          Improving reporting standards in quantitative educational intervention research: introducing the CLOSER and CIDER checklists
          &lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;drive.google.com&#x2F;file&#x2F;d&#x2F;1e5WSw4f2Msb0c9QN0FB4LRm6wg5rmyW0&#x2F;view&quot;&gt;Alfi Mufidah&lt;&#x2F;a&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td &gt;Pengembangan checklist (Delphi + adaptasi), CLOSER (34 item) untuk pelaporan studi pendidikan kuantitatif dan CIDER (17 item) untuk deskripsi intervensi.&lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td &gt;Checklists (CLOSER, CIDER), dipakai untuk menilai dan memperbaiki laporan intervensi pendidikan.&lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td &gt;Checklist ini mengisi celah pelaporan di penelitian pendidikan (sering buruk bila memakai CONSORT&#x2F;TIDieR yang bukan untuk konteks pendidikan). Merekomendasikan penggunaan checklist agar studi mudah direplikasi.&lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td &gt;Belum secara luas diadopsi, penelitian eksperimental di pendidikan (termasuk yang memanfaatkan AI) sebaiknya mengikuti CLOSER&#x2F;CIDER untuk meningkatkan transparansi.&lt;&#x2F;td&gt;
      &lt;&#x2F;tr&gt; --&gt;
    &lt;&#x2F;tbody&gt;
  &lt;&#x2F;table&gt;
&lt;&#x2F;div&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Dari sisi metode: banyak studi map&#x2F;analitik besar (bibliometrik, NLP, SNA) tetapi sedikit intervensi praktis di kelas yang menguji bagaimana teknologi&#x2F;AI dapat membantu integrasi SDG ke pembelajaran Sains&#x2F;Matematika di K-12.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Dari sisi contoh&#x2F;implementasi: kurikulum sering belum memuat konten SDG secara eksplisit, perlu pengembangan materi dan metode pembelajaran berbasis masalah nyata (project&#x2F;data-based).&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Dari sisi AI: bukti konseptual kuat bahwa AI + teknologi lain berdampak besar pada SDG, namun bukti empiris di konteks pendidikan (kelas menengah&#x2F;menengah atas) masih minim; juga dibutuhkan perhatian pada integritas&#x2F;etika saat memakai AI.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ol&gt;
&lt;h2 id=&quot;judul-usulan&quot;&gt;Judul usulan&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pengaruh Pembelajaran Fisika Berbasis Data Lingkungan (proyek sederhana + simulasi) terhadap Pemahaman Konsep Perubahan Iklim dan Sikap Keberlanjutan Siswa SMA, dengan Analisis Respons Open-Ended Menggunakan NLP.&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;The Effect of Environmental Data-Based Physics Learning (simple projects + simulations) on High School Students’ Understanding of Climate Change Concepts and Sustainability Attitudes, with Open-Ended Response Analysis Using NLP.&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Penelitian ini:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Menjawab gap kurikulum (Said et al.): menempatkan SDG13 (climate) ke dalam pembelajaran fisika lewat data nyata dan proyek sederhana.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Memanfaatkan teknik NLP&#x2F;analitik ringan (dalam Hajikhani &amp;amp; Smith) untuk menganalisa jawaban terbuka siswa (menghubungkan literatur besar ke studi kelas kecil).&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;iframe src=&quot;https:&#x2F;&#x2F;drive.google.com&#x2F;file&#x2F;d&#x2F;15MwqIF-xkeZLtzMTxpikZbNtN6_jDi77&#x2F;preview&quot; width=&quot;100%&quot; height=&quot;600&quot; allow=&quot;autoplay&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;&lt;&#x2F;iframe&gt;
&lt;iframe src=&quot;https:&#x2F;&#x2F;drive.google.com&#x2F;file&#x2F;d&#x2F;1mm3fCl1u2axMf7V6_h0Korafuq4OzGBI&#x2F;preview&quot; width=&quot;100%&quot; height=&quot;600&quot; allow=&quot;autoplay&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;&lt;&#x2F;iframe&gt;
&lt;!-- ![Scholar Indonesia](..&#x2F;fg61.png)3 --&gt;
&lt;!-- ![Scholar Inggris](..&#x2F;fg62.png) --&gt;</content>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
        <title>PBuM - Review Artikel Pertemuan 9</title>
        <published>2025-10-25T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2025-10-25T00:00:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Unknown
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://firman-qs.github.io/posts/mkpbum/review-artikel-pertemuan8/"/>
        <id>https://firman-qs.github.io/posts/mkpbum/review-artikel-pertemuan8/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://firman-qs.github.io/posts/mkpbum/review-artikel-pertemuan8/">&lt;p&gt;Nama: Firman Qashdus Sabil&lt;br &#x2F;&gt;
NIM: 250321830676&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Anda dapat mendownload:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;artikel: &lt;a rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;drive.google.com&#x2F;file&#x2F;d&#x2F;14OKJMF99-sjxEjgZd43dspyU4olaFvqg&#x2F;view?usp=sharing&quot;&gt;disini $\rightarrow$ https:&#x2F;&#x2F;doi.org&#x2F;10.1007&#x2F;s11192-022-04358-x&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;!-- - pdf review Artikel: [disini $\rightarrow$ Drive review artikel](https:&#x2F;&#x2F;drive.google.com&#x2F;file&#x2F;d&#x2F;1-bB_VblQ0trslAnH-QY8gS-qE475NpdK&#x2F;view?usp=sharing) --&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Review Artikel Pertemuan 9: Sains &amp;amp; Pembangunan: SDG 3, 4, 6, 7, 12, 13&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;blockquote&gt;
&lt;h1 id=&quot;identitas-artikel&quot;&gt;Identitas Artikel&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Judul&lt;&#x2F;strong&gt;: Mapping the sustainable development goals (SDGs) in science,
technology and innovation: application of machine learning in SDG-oriented
artefact detection&lt;br &#x2F;&gt;
&lt;strong&gt;Penulis&lt;&#x2F;strong&gt;: Arash Hajikhani dan Arho Suominen&lt;br &#x2F;&gt;
&lt;strong&gt;Jurnal&lt;&#x2F;strong&gt;: Scientometrics (2022) Vol. 127, hlm. 6661–6693&lt;br &#x2F;&gt;
&lt;strong&gt;DOI&lt;&#x2F;strong&gt;: &lt;a rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;doi.org&#x2F;10.1007&#x2F;s11192-022-04358-x&quot;&gt;https:&#x2F;&#x2F;doi.org&#x2F;10.1007&#x2F;s11192-022-04358-x&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h1 id=&quot;tujuan&quot;&gt;Tujuan&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;Artikel ini bertujuan untuk mengembangkan pendekatan baru dalam mengidentifikasi
kontribusi ilmu pengetahuan dan teknologi terhadap Sustainable Development Goals
(SDGs) menggunakan machine learning (ML). Penulis ingin memperluas metode
klasifikasi SDG dari publikasi ilmiah ke dokumen paten, sehingga dapat memetakan
hubungan antara penelitian ilmiah, inovasi teknologi, dan tujuan pembangunan
berkelanjutan.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h1 id=&quot;metode-penelitian&quot;&gt;Metode Penelitian&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;Penelitian ini menggunakan metode kuantitatif berbasis &lt;em&gt;text mining&lt;&#x2F;em&gt; dan &lt;em&gt;machine learning&lt;&#x2F;em&gt;. Langkah-langkahnya meliputi:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Menyusun taksonomi dan kata kunci SDG berdasarkan basis data Scopus&#x2F;SciVal dan dokumen resmi PBB (2015–2020).&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Menggunakan data publikasi ilmiah yang telah diberi label SDG sebagai data latih (training data).&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Menguji beberapa algoritma klasifikasi teks seperti Naive Bayes, Support Vector Machine, dan Logistic Regression dengan berbagai model representasi teks (TF-IDF, Word2Vec, Doc2Vec).&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Menentukan model terbaik (Word2Vec + Logistic Regression) untuk mendeteksi relevansi SDG dalam paten EPO (European Patent Office).&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Membandingkan hasil deteksi ML dengan pencarian leksikal tradisional.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ol&gt;
&lt;h1 id=&quot;hasil-temuan-utama&quot;&gt;Hasil&#x2F;Temuan Utama&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Model ML terbaik (Word2Vec + Logistic Regression) memiliki akurasi lebih dari 60% untuk sebagian besar kategori SDG, dengan kinerja terbaik pada SDG 7 (energi bersih).&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Penerapan model ini pada 132.226 paten EPO (tahun 2020) menunjukkan bahwa lebih dari 20% keluarga paten berkaitan dengan SDG 7.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Model ML memperluas cakupan identifikasi paten SDG sebesar 14% dibandingkan metode pencarian leksikal biasa.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Analisis jaringan menunjukkan bahwa ML mampu menemukan klaster tematik baru (misalnya teknologi baterai isi ulang) yang tidak teridentifikasi dengan pendekatan konvensional.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ol&gt;
&lt;h1 id=&quot;kesimpulan&quot;&gt;Kesimpulan&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;Penelitian ini berhasil menunjukkan bahwa machine learning dapat meningkatkan
kemampuan deteksi artefak ilmu pengetahuan dan teknologi yang relevan dengan
SDGs. Pendekatan ini memperluas cakupan pemetaan inovasi terhadap tujuan
keberlanjutan serta dapat digunakan untuk mendukung kebijakan riset dan strategi
perusahaan dalam mengarahkan inovasi yang berkontribusi pada SDGs.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h1 id=&quot;kelebihan-termasuk-gap-yang-diisi-oleh-artikel&quot;&gt;Kelebihan (termasuk gap yang diisi oleh artikel)&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Artikel ini mengisi gap dalam literatur mengenai cara menghubungkan publikasi ilmiah dan paten dengan SDGs secara sistematis menggunakan pendekatan otomatis.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Sebelumnya, pemetaan SDG dalam konteks inovasi banyak dilakukan secara deskriptif atau berbasis kata kunci sederhana. Penelitian ini memperkenalkan model ML yang mampu mengklasifikasi teks kompleks dan mendeteksi hubungan tersembunyi.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Memberikan bukti empiris tentang bagaimana machine learning dapat diterapkan lintas domain (dari publikasi ke paten).&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Berkontribusi pada pengembangan kerangka pengukuran “Beyond GDP” untuk mengevaluasi dampak inovasi terhadap keberlanjutan.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h1 id=&quot;kekurangan&quot;&gt;Kekurangan&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Akurasi model masih terbatas (sekitar 60%), terutama pada kategori SDG dengan definisi yang lebih luas (misalnya SDG 8, 14, 15).&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Hanya menggunakan data paten dari EPO (2020), sehingga generalisasi globalnya terbatas.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Tidak membahas pendekatan deep learning yang mungkin dapat meningkatkan performa klasifikasi.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Tidak menilai faktor semantik yang lebih kompleks seperti hubungan sebab-akibat antara inovasi dan pencapaian SDG.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h1 id=&quot;novelty-dari-artikel-ini&quot;&gt;Novelty dari Artikel Ini&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Penerapan pertama machine learning-based classification untuk menghubungkan publikasi ilmiah dan dokumen paten dalam konteks SDGs.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Penggunaan transfer learning dari publikasi (sains) ke paten (teknologi) untuk memetakan relevansi SDG.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Menunjukkan peningkatan signifikan (14%) dalam cakupan deteksi dibandingkan metode berbasis kata kunci.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h1 id=&quot;novelty-yang-dapat-diajukan-untuk-penelitian-selanjutnya&quot;&gt;Novelty yang Dapat Diajukan untuk Penelitian Selanjutnya&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Menggunakan deep learning (misalnya BERT, GPT-based models) untuk menangkap konteks semantik yang lebih dalam dan meningkatkan akurasi klasifikasi.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Mengintegrasikan analisis multibahasa untuk memetakan paten non-Inggris atau publikasi regional.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Mengaitkan hasil klasifikasi dengan indikator dampak sosial-ekonomi untuk menilai efektivitas inovasi terhadap pencapaian SDG.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;!-- &lt;iframe src=&quot;https:&#x2F;&#x2F;drive.google.com&#x2F;file&#x2F;d&#x2F;1-bB_VblQ0trslAnH-QY8gS-qE475NpdK&#x2F;preview&quot; width=&quot;100%&quot; height=&quot;600&quot; allow=&quot;autoplay&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;&lt;&#x2F;iframe&gt; --&gt;
</content>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
        <title>Metopen Kuantitatif - Usulan Novelty Artikel Pertemuan 7</title>
        <published>2025-10-19T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2025-10-19T00:00:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Unknown
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://firman-qs.github.io/posts/mtpkuan/metopenkuan7novelty/"/>
        <id>https://firman-qs.github.io/posts/mtpkuan/metopenkuan7novelty/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://firman-qs.github.io/posts/mtpkuan/metopenkuan7novelty/">&lt;p&gt;Nama: Firman Qashdus Sabil&lt;br &#x2F;&gt;
NIM: 250321830676&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;style&gt;
.table-container {
  margin: 2rem auto;
  overflow-x: auto;
   width: 90vw;
  margin-left: calc(-43vw + 50%);
  overflow-x: auto;
  padding: 1rem 0;
}

.table-container table {
  width: 100%;
  border-collapse: collapse;
  table-layout: fixed;
  border: 1px solid #444444; &#x2F;* outer border black *&#x2F;
}

.table-container th,
.table-container td {
  border: 1px solid #444444; &#x2F;* black borders for all cells *&#x2F;
  padding: 10px;
  text-align: left;
  vertical-align: top;
  word-wrap: break-word;
}
&lt;&#x2F;style&gt;
&lt;div class=&quot;table-container&quot;&gt;
  &lt;table&gt;
    &lt;thead&gt;
      &lt;tr&gt;
        &lt;th&gt;Judul &amp; Reviewer&lt;&#x2F;th&gt;
        &lt;th&gt;Metode Penelitian&lt;&#x2F;th&gt;
        &lt;th&gt;Instrumen&#x2F; Data Penelitian&lt;&#x2F;th&gt;
        &lt;th&gt;Hasil&lt;&#x2F;th&gt;
        &lt;th&gt;Gap&lt;&#x2F;th&gt;
      &lt;&#x2F;tr&gt;
    &lt;&#x2F;thead&gt;
    &lt;tbody&gt;
      &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;
          Generative Artiﬁcial Intelligence Acceptance Scale: A Validity and Reliability Study
          &lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;firman-qs.github.io&#x2F;posts&#x2F;mtpkuan&#x2F;metopenkuan7-11&#x2F;&quot;&gt;Firman Qashdus Sabil&lt;&#x2F;a&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
          studi pengembangan skala, tiga fase: (1) penyusunan item &amp; validasi isi oleh ahli; (2) EFA pada sampel awal (n ≈ 338); (3) CFA pada sampel konfirmasi (n ≈ 250). Analisis reliabilitas (Cronbach’s alpha, test–retest)
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
          kuesioner self-report akhir: 20 item yang terbagi ke dalam 4 faktor (performance expectancy, effort expectancy, facilitating conditions, social influence), dalam skala Likert.
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
          Struktur 4-faktor terkonfirmasi; varian total ~78%; Cronbach’s α tinggi (~0.97) dan test–retest reliabel (~0.95). Skala dinyatakan valid &amp; reliabel untuk mengukur penerimaan generative AI pada mahasiswa.
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
          Perlu studi lintas-konteks (konteks lab&#x2F;kelas Fisika), belum banyak dieksplorasi hubungan skala penerimaan dengan outcome pembelajaran&#x2F;engagement&#x2F;pemanfaatan feedback AI.
        &lt;&#x2F;td&gt;
      &lt;&#x2F;tr&gt;
      &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;
          Digital literacy scale: Validity and reliability study
with the rasch model
          &lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;medium.com&#x2F;@nafilana.amalia&#x2F;statistik-1-cek-data-validitas-reliabilitas-dan-asumsi-96659a7667dd&quot;&gt;
Nafila Lana Amalia&lt;&#x2F;a&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
          pengembangan item pool $\Rightarrow$ expert content validity $\Rightarrow$ EFA&#x2F;CFA $\Rightarrow$ analisis Rasch (WINSTEPS) dan berbagai uji reliabilitas (Cronbach’s alpha, Spearman–Brown, split-half). Sampel: ratusan siswa menengah.
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
         20 item, 4-point Likert (setelah penyempurnaan), dan hasil analisis menyokong unidimensionalitas&#x2F;fit model Rasch (dokumentasi fit, item difficulty, category functioning).
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
          DLS 20-item menunjukkan bukti validitas isi &amp; struktur, reliabilitas tinggi; tidak ditemukan masalah local dependence besar; kategori respons dioptimalkan (4-point).
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
          Hubungan kausal antara digital literacy dan efektivitas pemanfaatan AI&#x2F;feedback belum diuji khususnya di konteks pembelajaran subjek (mis. laboratorium Fisika). Perlu studi yang menghubungkan skala DLS dengan outcome pembelajaran spesifik.
        &lt;&#x2F;td&gt;
      &lt;&#x2F;tr&gt;
      &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;Students’ feedback literacy in higher education: an initial
scale validation study
          &lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;journalriviewbyallysa.blogspot.com&#x2F;2025&#x2F;10&#x2F;metodologi-penelitian-kuantitatif_12.html&quot;&gt;Allysa Hafsah Hafidhah&lt;&#x2F;a&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
         pengembangan item overinclusive $\Rightarrow$ EFA $\Rightarrow$ Rasch $\Rightarrow$ CFA; N awal ≈ 221; juga uji validitas kriterial. Fokus: menangkap baik disposisi (attitudes) maupun enactment&#x2F;praktik (practices).
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
         self-report 21 item, dua dimensi (attitudes &amp; practices). Analisis menunjukkan struktur dua-dimensi parsimonious dan bukti psychometric yang memadai.
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
          instrumen dapat membedakan antara “talking the talk” (attitude) dan “walking the walk” (practices). Rekomendasi: intervensi peningkatan literasi feedback harus menyasar kedua aspek.
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
         studi lebih lanjut diperlukan untuk melihat hubungan antara literasi feedback (attitude&#x2F;practice) dengan learning gains konkret di mata kuliah Fisika, serta bagaimana AI-mediated feedback mempengaruhi kedua dimensi itu.
        &lt;&#x2F;td&gt;
      &lt;&#x2F;tr&gt;
      &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;
          Developing critical thinking test for adolescents: A validity and
reliability study from the Czech Republic
          &lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;metodologipenelitiankuantitatifcindy.blogspot.com&#x2F;2025&#x2F;10&#x2F;analisis-atau-review-kritis-substansi_12.html&quot;&gt;Cindy Tyas Harvina&lt;&#x2F;a&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
          &lt;td&gt;
           desain berbasis teori (analisis pustaka) $\Rightarrow$ item development $\Rightarrow$ IRT (2PL vs 3PL), CFA, analisis reliabilitas; ukuran sampel besar memungkinkan validasi kuat.
          &lt;&#x2F;td&gt;
          &lt;td&gt;
            versi singkat 33-item yang mengukur tiga aspek: analysis, evaluation, inference. Dibangun agar dapat diselesaikan dalam satu jam pelajaran.
          &lt;&#x2F;td&gt;
          &lt;td&gt;
            instrumen andal &amp; valid; tiga subskor berkorelasi tapi dapat dibedakan; memungkinkan monitoring perkembangan critical thinking.
          &lt;&#x2F;td&gt;
          &lt;td&gt;
           aplikasi langsung dalam konteks pembelajaran Fisika (mis. keterkaitan dengan keterampilan laboratorium &amp; penggunaan feedback) belum diuji; juga ada ruang untuk memasukkan dimensi etika.
          &lt;&#x2F;td&gt;
      &lt;&#x2F;tr&gt;
      &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;
          Evidence for validity and reliability of a research-based assessment instrument
on measurement uncertainty
          &lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;metopenkuanti.blogspot.com&#x2F;2025&#x2F;10&#x2F;statistik-1-cek-data-validitas.html&quot;&gt;Dhinar Asri Intantri&lt;&#x2F;a&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
         evidence-centered design, item development, student interviews untuk membangun reasoning codes; validasi memakai Classical Test Theory (CTT) pada couplet scores, analisis diskriminasi, reliabilitas, test–retest, dll. Sampel besar (36 mata kuliah di 22 institusi selama tiga semester (Fall 2022–Fall 2023); 2.596 respon mahasiswa dan 36 respon ahli (instructor&#x2F;peneliti).
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
         SPRUCE, online, ~15 menit, berbagai format (MC, multiple response, numeric open, coupled items). Skor dianalisis pada tingkat couplet &amp; AO (assessment objectives).
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
         bukti kuat validitas &amp; reliabilitas untuk mengukur konsep measurement uncertainty; average score ~50% menandakan kesesuaian tingkat kesulitan; couplet scoring efektif untuk menilai beberapa AO dalam satu item.
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
          bagaimana intervensi feedback (manual atau AI-mediated) memodifikasi jawaban penalaran siswa pada tingkat reasoning elements couplets masih sedikit dieksplorasi. Integrasi formative assessment berkelanjutan (mis. feedback otomatis saat lab berlangsung) dengan SPRUCE-like items juga belum diuji.
        &lt;&#x2F;td&gt;
      &lt;&#x2F;tr&gt;
    &lt;&#x2F;tbody&gt;
  &lt;&#x2F;table&gt;
&lt;&#x2F;div&gt;
&lt;p&gt;Terdapat beberapa hasil menarik dari artikel-artikel di atas:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Keempat artikel skala&#x2F;tes (AI acceptance, DLS, feedback literacy, CTT) menekankan prosedur pengembangan instrumen: item pool $\Rightarrow$ expert review $\Rightarrow$ EFA&#x2F;CFA $\Rightarrow$ Rasch&#x2F;IRT atau CTT $\Rightarrow$ reliabilitas. Ini menunjukkan pola metodologis umum yang bisa Anda tiru.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;SPRUCE berbeda karena fokus pada assessment spesifik Fisika (measurement uncertainty) dan menggunakan couplet scoring + evidence-centered design — sangat cocok sebagai model untuk tugas master Anda jika mau fokus pada lab Fisika.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Feedback literacy (artikel C) memberi instrumen yang tepat untuk menangkap kesiapan siswa menggunakan feedback, penting bila Anda ingin melihat bukan hanya apakah feedback diberikan, tapi apakah siswa memanfaatkan feedback itu.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h2 id=&quot;usulan-judul&quot;&gt;Usulan Judul:&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pengaruh Formative Feedback Berbasis AI terhadap Literasi Feedback dan Pemahaman Ketidakpastian Pengukuran Mahasiswa Laboratorium Fisika&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;The Effect of AI-Based Formative Feedback on Feedback Literacy and Understanding of Measurement Uncertainty of Physics Laboratory Students&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;..&#x2F;fig71.png&quot; alt=&quot;Scholar Indonesia&quot; &#x2F;&gt;
&lt;img src=&quot;..&#x2F;fig72.png&quot; alt=&quot;Scholar Inggris&quot; &#x2F;&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
        <title>Metopen Kuantitatif - Review Artikel 11</title>
        <published>2025-10-16T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2025-10-16T00:00:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Unknown
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://firman-qs.github.io/posts/mtpkuan/metopenkuan7-11/"/>
        <id>https://firman-qs.github.io/posts/mtpkuan/metopenkuan7-11/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://firman-qs.github.io/posts/mtpkuan/metopenkuan7-11/">&lt;p&gt;Nama: Firman Qashdus Sabil&lt;br &#x2F;&gt;
NIM: 250321830676&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;identitas-artikel&quot;&gt;Identitas Artikel&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Judul:&lt;&#x2F;strong&gt; Generative Artificial Intelligence Acceptance Scale: A Validity and Reliability Study&lt;br &#x2F;&gt;
&lt;strong&gt;Penulis:&lt;&#x2F;strong&gt; Fatma Gizem Karaoglan Yilmaz, Ramazan Yilmaz, &amp;amp; Mehmet Ceylan&lt;br &#x2F;&gt;
&lt;strong&gt;Institusi:&lt;&#x2F;strong&gt; Bartin University, Turkey&lt;br &#x2F;&gt;
&lt;strong&gt;Jurnal:&lt;&#x2F;strong&gt; International Journal of Human–Computer Interaction, Vol. 40(24), 8703–8715&lt;br &#x2F;&gt;
&lt;strong&gt;DOI:&lt;&#x2F;strong&gt; &lt;a rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;drive.google.com&#x2F;file&#x2F;d&#x2F;1Y1iPNFtdzETjl3LUehVnNldB36MWR5Bx&#x2F;view?usp=sharing&quot;&gt;https:&#x2F;&#x2F;doi.org&#x2F;10.1080&#x2F;10447318.2023.2288730&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;tujuan-penelitian&quot;&gt;Tujuan Penelitian&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Penelitian ini bertujuan untuk:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Mengembangkan skala penerimaan Generative AI (GAI) bagi mahasiswa, berdasarkan model Unified Theory of Acceptance and Use of Technology (UTAUT).&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Mengukur tingkat penerimaan mahasiswa terhadap aplikasi GAI (seperti ChatGPT, DALL-E, Midjourney, dll.) dalam konteks pendidikan.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Menyediakan alat ukur yang valid dan reliabel untuk menilai kesiapan dan persepsi pengguna terhadap penerapan GAI di bidang pendidikan tinggi.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h2 id=&quot;metode-penelitian&quot;&gt;Metode Penelitian&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Jenis penelitian: Penelitian pengembangan instrumen (scale development study).
Pendekatan teori: Model UTAUT dengan empat konstruk utama:
2. Performance Expectancy
3. Effort Expectancy
4. Facilitating Conditions
5. Social Influence&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Sampel dan partisipan:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Total 627 mahasiswa dari berbagai fakultas di Bartin University.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Telah menggunakan aplikasi GAI (terutama ChatGPT) pada tahun akademik 2022–2023.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Menggunakan purposive sampling.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;p&gt;Tahapan utama:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Validasi ahli (face &amp;amp; content validity) oleh pakar teknologi pendidikan dan pengukuran.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Exploratory Factor Analysis (EFA) pada 338 mahasiswa.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Confirmatory Factor Analysis (CFA) pada 250 mahasiswa.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Reliabilitas: Cronbach’s Alpha (α = 0.97), test–retest reliability (r = 0.95).&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Analisis diskriminatif: uji beda kelompok atas 27% dan bawah 27%.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;p&gt;Alat analisis: SPSS 24.0 dan AMOS 22.0.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;hasil-temuan-utama&quot;&gt;Hasil&#x2F;Temuan Utama&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Skala akhir terdiri dari 20 butir pernyataan dalam empat faktor utama:
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Performance Expectancy (7 item)&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Effort Expectancy (5 item)&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Facilitating Conditions (3 item)&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Social Influence (5 item)&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Keempat faktor menjelaskan 78,35% total variansi, menunjukkan struktur faktor yang kuat.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Indeks kesesuaian model (CFA):&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Konsistensi internal tinggi: Cronbach’s α = 0.97.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Skala ini terbukti valid, reliabel, dan stabil dari waktu ke waktu, serta efektif membedakan tingkat penerimaan mahasiswa terhadap GAI.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h2 id=&quot;kesimpulan&quot;&gt;Kesimpulan&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Penelitian ini berhasil:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Mengembangkan instrumen baru yang valid dan reliabel untuk mengukur penerimaan GAI berdasarkan model UTAUT.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Menunjukkan bahwa mahasiswa memiliki tingkat penerimaan tinggi terhadap GAI, terutama jika aplikasi dianggap mudah digunakan dan bermanfaat dalam pembelajaran.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Memberikan kontribusi orisinal terhadap literatur pendidikan dengan menambahkan generative AI acceptance scale berbasis teori.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h2 id=&quot;kelebihan-termasuk-gap-penelitian-yang-diteliti-artikel-ini&quot;&gt;Kelebihan (termasuk gap penelitian yang diteliti artikel ini)&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Kelebihan:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Mengisi kekosongan riset: belum ada instrumen teoretis berbasis UTAUT untuk mengukur penerimaan generative AI di konteks pendidikan.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Desain metodologis kuat: tiga tahap analisis (EFA, CFA, reliabilitas).&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Menggunakan sampel besar dan beragam (627 mahasiswa).&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Menyediakan alat ukur praktis bagi peneliti, pendidik, dan pembuat kebijakan untuk memahami adopsi GAI.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;p&gt;Gap yang diteliti:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Sebelum studi ini, riset seputar AI di pendidikan umumnya masih bersifat tinjauan (review) atau berfokus pada ChatGPT secara spesifik, bukan generative AI secara umum.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Belum ada model penerimaan berbasis teori (UTAUT) yang digunakan untuk GAI acceptance di lingkungan pendidikan.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h2 id=&quot;kekurangan&quot;&gt;Kekurangan&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Keterbatasan generalisasi: hanya dilakukan di satu universitas di Turki.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Tidak mempertimbangkan variabel tambahan seperti ethical concerns, privacy issues, atau cultural factors.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Skala dikembangkan dalam bahasa Turki, dan belum diuji dalam bahasa Inggris atau konteks lintas budaya.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Tidak membahas hubungan antara penerimaan GAI dan hasil belajar nyata (learning outcomes).&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h1 id=&quot;novelty-dari-artikel-ini&quot;&gt;Novelty dari Artikel Ini&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;Artikel ini merupakan studi pertama yang:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Mengembangkan instrumen terstandar untuk mengukur penerimaan generative AI berbasis model UTAUT.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Menyesuaikan konstruk UTAUT dengan konteks pendidikan dan penggunaan alat seperti ChatGPT.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Menunjukkan validitas dan reliabilitas yang sangat tinggi untuk pengukuran penerimaan GAI.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h1 id=&quot;novelty-yang-dapat-diajukan-untuk-penelitian-selanjutnya&quot;&gt;Novelty yang Dapat Diajukan untuk Penelitian Selanjutnya&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Penggunaan pendekatan campuran (mixed-method): Mengombinasikan survei skala ini dengan wawancara mendalam untuk memahami alasan di balik penerimaan&#x2F;penolakan GAI.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Meneliti apakah tingkat penerimaan GAI berpengaruh terhadap learning engagement atau academic achievement.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
</content>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
        <title>PBuM - Usulan Novelty Artikel Pertemuan 7</title>
        <published>2025-10-15T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2025-10-15T00:00:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Unknown
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://firman-qs.github.io/posts/mkpbum/novelty-artikel-pertemuan7/"/>
        <id>https://firman-qs.github.io/posts/mkpbum/novelty-artikel-pertemuan7/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://firman-qs.github.io/posts/mkpbum/novelty-artikel-pertemuan7/">&lt;p&gt;Nama: Firman Qashdus Sabil&lt;br &#x2F;&gt;
NIM: 250321830676&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Catatan: “Empat dari lima artikel (A, C, D, E)….” Seharusnya &lt;em&gt;“Empat dari lima artikel (A, B, D, E)…”&lt;&#x2F;em&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Anda dapat mendownload:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;pdf usulan novelty Artikel: &lt;a rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;drive.google.com&#x2F;file&#x2F;d&#x2F;18LDTd-LJ_wy_raDj_4rN_op9P1KN_WkY&#x2F;view?usp=sharing&quot;&gt;disini $\rightarrow$ drive usulan novelty artikel pertemuan 7&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h1 id=&quot;usulan-novelty-studi-kasus-kkn-tematik-community-service&quot;&gt;Usulan novelty: Studi Kasus KKN Tematik, Community Service&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;iframe src=&quot;https:&#x2F;&#x2F;drive.google.com&#x2F;file&#x2F;d&#x2F;18LDTd-LJ_wy_raDj_4rN_op9P1KN_WkY&#x2F;preview&quot; width=&quot;100%&quot; height=&quot;600&quot; allow=&quot;autoplay&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;&lt;&#x2F;iframe&gt;
</content>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
        <title>PBuM - Review Artikel Pertemuan 7</title>
        <published>2025-10-11T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2025-10-11T00:00:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Unknown
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://firman-qs.github.io/posts/mkpbum/review-artikel-pertemuan7/"/>
        <id>https://firman-qs.github.io/posts/mkpbum/review-artikel-pertemuan7/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://firman-qs.github.io/posts/mkpbum/review-artikel-pertemuan7/">&lt;p&gt;Nama: Firman Qashdus Sabil&lt;br &#x2F;&gt;
NIM: 250321830676&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Anda dapat mendownload:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;artikel: &lt;a rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;drive.google.com&#x2F;file&#x2F;d&#x2F;1NjFAoQafCzM7xY5DEke8WXeB29PT6T5N&#x2F;view?usp=sharing&quot;&gt;disini $\rightarrow$ https:&#x2F;&#x2F;doi.org&#x2F;10.29303&#x2F;jppipa.v11i3.10448&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;pdf review Artikel: &lt;a rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;drive.google.com&#x2F;file&#x2F;d&#x2F;1-bB_VblQ0trslAnH-QY8gS-qE475NpdK&#x2F;view?usp=sharing&quot;&gt;disini $\rightarrow$ Drive review artikel&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h1 id=&quot;artikel-pertemuan-7-studi-kasus-kkn-tematik-community-service&quot;&gt;Artikel Pertemuan 7: Studi Kasus KKN Tematik, Community Service&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;iframe src=&quot;https:&#x2F;&#x2F;drive.google.com&#x2F;file&#x2F;d&#x2F;1-bB_VblQ0trslAnH-QY8gS-qE475NpdK&#x2F;preview&quot; width=&quot;100%&quot; height=&quot;600&quot; allow=&quot;autoplay&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;&lt;&#x2F;iframe&gt;
</content>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
        <title>Metopen Kuantitatif - Usulan Novelty Artikel Pertemuan 6</title>
        <published>2025-10-11T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2025-10-11T00:00:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Unknown
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://firman-qs.github.io/posts/mtpkuan/metopenkuan6novelty/"/>
        <id>https://firman-qs.github.io/posts/mtpkuan/metopenkuan6novelty/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://firman-qs.github.io/posts/mtpkuan/metopenkuan6novelty/">&lt;p&gt;Nama: Firman Qashdus Sabil&lt;br &#x2F;&gt;
NIM: 250321830676&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;style&gt;
.table-container {
  margin: 2rem auto;
  overflow-x: auto;
   width: 90vw;
  margin-left: calc(-43vw + 50%);
  overflow-x: auto;
  padding: 1rem 0;
}

.table-container table {
  width: 100%;
  border-collapse: collapse;
  table-layout: fixed;
  border: 1px solid #444444; &#x2F;* outer border black *&#x2F;
}

.table-container th,
.table-container td {
  border: 1px solid #444444; &#x2F;* black borders for all cells *&#x2F;
  padding: 10px;
  text-align: left;
  vertical-align: top;
  word-wrap: break-word;
}
&lt;&#x2F;style&gt;
&lt;div class=&quot;table-container&quot;&gt;
  &lt;table&gt;
    &lt;thead style=&quot;background-color: #0D0D0D;&quot;&gt;
      &lt;tr&gt;
        &lt;th &gt;Judul &amp; Reviewer&lt;&#x2F;th&gt;
        &lt;th &gt;Metode Penelitian&lt;&#x2F;th&gt;
        &lt;th &gt;Instrumen&#x2F; Data Penelitian&lt;&#x2F;th&gt;
        &lt;th &gt;Hasil&lt;&#x2F;th&gt;
        &lt;th &gt;Gap&lt;&#x2F;th&gt;
      &lt;&#x2F;tr&gt;
    &lt;&#x2F;thead&gt;
    &lt;tbody&gt;
      &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;
          A Graphical Catalog of Threats to Validity Linking Social Science with Epidemiology 
          &lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;muhammadfikrul.blogspot.com&#x2F;2025&#x2F;10&#x2F;metodologi-penelitian-kuantitatif_52.html&quot;&gt;Muhammad Fikrul Akbar Suwahyu&lt;&#x2F;a&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;
          Katalog 37 ancaman kevalidan (Campbell tradition) dan pemetaan ke DAG untuk menganalisis bias.
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;Representasi DAG untuk setiap ancaman; pembahasan ancaman internal&#x2F;construct&#x2F;external&#x2F;statistical.
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;Menghubungkan ancaman metodologis klasik ke struktur kausal (DAG) sehingga memudahkan mitigasi lewat desain dan analisis.
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;Meskipun komprehensif, masih perlu contoh penerapan praktisnya di studi pendidikan-AI (mis. menilai collider bias dari self-selection pengguna AI dalam kelas).
        &lt;&#x2F;td&gt;
      &lt;&#x2F;tr&gt;
      &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;
          A systematic literature review of artificial
          intelligence (AI) in secondary school physics:
          applications, benefits, and challenges
          &lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;firman-qs.github.io&#x2F;posts&#x2F;mtpkuan&#x2F;metopenkuan6-10&#x2F;&quot;&gt;Firman Qashdus Sabil&lt;&#x2F;a&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;Systematic Literature Review (PRISMA) pada artikel 2020–2024, screening ganda, ekstraksi data ke spreadsheet terbuka.
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;Basis data bibliografis (Scopus, WoS), coding sheet untuk: aplikasi AI, manfaat, tantangan; alat penilaian kualitas studi (critical appraisal tools).&lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;AI menjanjikan personalisasi (adaptive systems, ITS), virtual labs, dan tutoring (LLM) untuk fisika menengah; manfaat: peningkatan keterlibatan dan diferensiasi; tantangan: kesiapan guru, privasi data, dan risiko ketergantungan AI (mengurangi berpikir kritis).&lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td&gt;Sedikit bukti jangka panjang tentang dampak AI terhadap kemampuan berpikir kritis dan pemecahan masalah di fisika; juga kurang studi yang menguji integrasi AI + virtual labs di konteks sekolah menengah dengan desain eksperimental jangka panjang.&lt;&#x2F;td&gt;
      &lt;&#x2F;tr&gt;
      &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;Quantitative Research Excellence: Study Design and Reliable and Valid Measurement of Variables
          &lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;medium.com&#x2F;@nafilana.amalia&#x2F;penelitian-kuantitatif-eksperimental-sejarah-karakteristik-ancaman-validitas-dan-tahapan-15346dc02449&quot;&gt;Nafila Lana Amalia&lt;&#x2F;a&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td &gt;Artikel pedagogis&#x2F;metodologis yang merangkum desain kuantitatif (P-exp, Q-exp, EXP) dan validitas&#x2F; reliabilitas instrumen.&lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td &gt;Diskusi tentang power calculation, ancaman bias, validitas pengukuran, reliability testing, dan praktek pelaporan.&lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td &gt;Panduan praktis untuk merancang studi kuantitatif berkualitas: hitung sampel (power), atasi ancaman bias, laporkan prosedur dan validasi instrumen.&lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td &gt;Aplikasi khusus ke konteks pendidikan fisika + AI memerlukan adaptasi instrumen (mis. validasi rubrik penilaian interaksi AI, log data).&lt;&#x2F;td&gt;
      &lt;&#x2F;tr&gt;
      &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;
        Experimental research on enhancing effectiveness in teaching the nature of seasons
          &lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;drive.google.com&#x2F;file&#x2F;d&#x2F;1anXoWQoVbfCKFJ_oyYXX8MtcW50xJOVD&#x2F;view&quot;&gt;Alfi Mufidah&lt;&#x2F;a&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td &gt;Eksperimen dengan kelompok kontrol &amp; eksperimen (pre&#x2F;post&#x2F;retensi), analisis ANOVA berulang; peserta: siswa kelas 8 (n ≈ 148). Model pengajaran berbasis physical model (CAEFUS).&lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td &gt;tes pilihan berganda untuk pencapaian (SEMAT), analisis gambar&#x2F;drawing (EFA pada gambar siswa), lembar retensi, rubrik coding hasil gambar.&lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td &gt;Efek besar untuk kelompok eksperimen (peningkatan pre→post→retensi; ANOVA signifikan, η² besar), menunjukkan physical models efektif untuk konsep abstrak (seasons).&lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td &gt;Fokus pada model fisik; kurang penelitian yang menguji kombinasi model fisik + teknologi (VR atau AI tutor) untuk transfer konsep yang lebih kompleks atau pada topik fisika lain (mis. elektromagnetisme).&lt;&#x2F;td&gt;
      &lt;&#x2F;tr&gt;
      &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;
          Discovering Internal Validity Threats and Operational Concerns in Single‐Case Experimental Designs Through Directed Acyclic Graphs
          &lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;mellyyua.blogspot.com&#x2F;2025&#x2F;10&#x2F;review-artikel-topik-9.html&quot;&gt;Melly Yuni Anjani&lt;&#x2F;a&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td &gt;Tinjauan teori-metodologis; aplikasi Directed Acyclic Graphs (DAGs) untuk mengidentifikasi ancaman validitas internal dan masalah operasional pada SCED (single-case experimental designs).&lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td &gt;Representasi DAG, diskusi desain SCED (replikasi, randomisasi), contoh-contoh masalah operasional (trend baseline, outliers, attrition).&lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td &gt;DAG membantu menjelaskan mengapa replikasi dan randomisasi memperbaiki inferensi kausal dan juga menyorot bahwa SCED tetap rentan pada isu operasional; DAG berguna untuk merencanakan mitigasi bias.&lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td &gt;Penerapan DAG pada studi pendidikan eksperimental (termasuk fisika) masih relatif baru — ada peluang menggabungkan DAG untuk perencanaan dan analisis studi pendidikan berbasis AI&#x2F;virtual labs.&lt;&#x2F;td&gt;
      &lt;&#x2F;tr&gt;
      &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;
          Improving reporting standards in quantitative educational intervention research: introducing the CLOSER and CIDER checklists
          &lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;drive.google.com&#x2F;file&#x2F;d&#x2F;1e5WSw4f2Msb0c9QN0FB4LRm6wg5rmyW0&#x2F;view&quot;&gt;Alfi Mufidah&lt;&#x2F;a&gt;
        &lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td &gt;Pengembangan checklist (Delphi + adaptasi), CLOSER (34 item) untuk pelaporan studi pendidikan kuantitatif dan CIDER (17 item) untuk deskripsi intervensi.&lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td &gt;Checklists (CLOSER, CIDER) — dipakai untuk menilai dan memperbaiki laporan intervensi pendidikan.&lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td &gt;Checklist ini mengisi celah pelaporan di penelitian pendidikan (sering buruk bila memakai CONSORT&#x2F;TIDieR yang bukan untuk konteks pendidikan). Merekomendasikan penggunaan checklist agar studi mudah direplikasi.&lt;&#x2F;td&gt;
        &lt;td &gt;Belum secara luas diadopsi — penelitian eksperimental di pendidikan (termasuk yang memanfaatkan AI) sebaiknya mengikuti CLOSER&#x2F;CIDER untuk meningkatkan transparansi.&lt;&#x2F;td&gt;
      &lt;&#x2F;tr&gt;
    &lt;&#x2F;tbody&gt;
  &lt;&#x2F;table&gt;
&lt;&#x2F;div&gt;
&lt;p&gt;Terdapat beberapa hasil menarik dari artikel-artikel di atas:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;AI, virtual labs, dan adaptive ITS punya potensi nyata untuk meningkatkan pemahaman konseptual di topik fisika yang abstrak (SLR &amp;amp; studi terapan).&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Peluang penggabungan desain kuantitatif (pre&#x2F;post&#x2F;retensi) dengan prosedur kualitas (validasi instrumen, CLOSER&#x2F;CIDER) + menggunakan DAG&#x2F;kerangka ancaman validitas untuk merencanakan mitigasi bias dan jika sampel kecil, misalnya SCED dengan DAG.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;p&gt;Usulan Judul:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;tip&quot;&gt;
    &lt;p class=&quot;alert-title&quot;&gt;
        &lt;i class=&quot;icon&quot;&gt;&lt;&#x2F;i&gt;
    &lt;&#x2F;p&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Integrasi AI sebagai Pendamping Virtual Lab untuk Meningkatkan Pemahaman Konseptual: Sebuah Quasi-Eksperimen dengan Analisis Retensi dan Validitas Menggunakan DAG&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;AI Integration as a Virtual Lab Companion to Enhance Conceptual Understanding: A Quasi-Experiment with Retention and Validity Analysis Using DAG&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;p&gt;

&lt;&#x2F;blockquote&gt;
&lt;p&gt;SLR &amp;amp; studi quasi-eksperimental menunjukkan AI&#x2F;ChatGPT mendukung pemahaman konsep abstrak (termodinamika, fisika) tetapi ada gap pada topik lain dan retensi; menggabungkan virtual lab (visualisasi) + ChatGPT (explanations, prompting) menargetkan kelemahan pemahaman medan&#x2F;konsep abstrak di fisika. Dapat digunakan DAG untuk memformalkan asumsi kausal dan CLOSER&#x2F;CIDER + praktik validitas untuk pelaporan.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https:&#x2F;&#x2F;firman-qs.github.io&#x2F;posts&#x2F;mtpkuan&#x2F;metopenkuan6novelty&#x2F;fg61.png&quot; alt=&quot;Scholar Indonesia&quot; &#x2F;&gt;
&lt;img src=&quot;https:&#x2F;&#x2F;firman-qs.github.io&#x2F;posts&#x2F;mtpkuan&#x2F;metopenkuan6novelty&#x2F;fg62.png&quot; alt=&quot;Scholar Inggris&quot; &#x2F;&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;!-- Anda dapat mendownload: --&gt;
&lt;!-- - pdf review Artikel: [disini $\rightarrow$ drive usulan novelty artikel pertemuan ](https:&#x2F;&#x2F;drive.google.com&#x2F;file&#x2F;d&#x2F;1-VfqkD9b6gdYtbHijYXUtdK6P27bmwVH&#x2F;view?usp=sharing) --&gt;
&lt;!-- # Usulan novelty --&gt;
&lt;!-- &lt;iframe src=&quot;https:&#x2F;&#x2F;drive.google.com&#x2F;file&#x2F;d&#x2F;1-VfqkD9b6gdYtbHijYXUtdK6P27bmwVH&#x2F;preview&quot; width=&quot;100%&quot; height=&quot;600&quot; allow=&quot;autoplay&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;&lt;&#x2F;iframe&gt; --&gt;
</content>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
        <title>PBuM - Usulan Novelty Artikel Pertemuan 6</title>
        <published>2025-10-10T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2025-10-10T00:00:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Unknown
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://firman-qs.github.io/posts/mkpbum/novelty-artikel-pertemuan6/"/>
        <id>https://firman-qs.github.io/posts/mkpbum/novelty-artikel-pertemuan6/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://firman-qs.github.io/posts/mkpbum/novelty-artikel-pertemuan6/">&lt;p&gt;Nama: Firman Qashdus Sabil&lt;br &#x2F;&gt;
NIM: 250321830676&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Anda dapat mendownload:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;pdf usulan novelty Artikel: &lt;a rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;drive.google.com&#x2F;file&#x2F;d&#x2F;1eg6edTXKtZEhgEmnI7xJ4sxn9VQWAUqj&#x2F;view?usp=sharing&quot;&gt;disini $\rightarrow$ drive usulan novelty artikel pertemuan 6&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h1 id=&quot;usulan-novelty-teknik-analisis-masalah-berbasis-data&quot;&gt;Usulan novelty: Teknik analisis masalah berbasis data&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;iframe src=&quot;https:&#x2F;&#x2F;drive.google.com&#x2F;file&#x2F;d&#x2F;1eg6edTXKtZEhgEmnI7xJ4sxn9VQWAUqj&#x2F;preview&quot; width=&quot;100%&quot; height=&quot;600&quot; allow=&quot;autoplay&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;&lt;&#x2F;iframe&gt;
</content>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
        <title>Metopen Kuantitatif - Review Artikel 10</title>
        <published>2025-10-08T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2025-10-08T00:00:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Unknown
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://firman-qs.github.io/posts/mtpkuan/metopenkuan6-10/"/>
        <id>https://firman-qs.github.io/posts/mtpkuan/metopenkuan6-10/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://firman-qs.github.io/posts/mtpkuan/metopenkuan6-10/">&lt;p&gt;Nama: Firman Qashdus Sabil&lt;br &#x2F;&gt;
NIM: 250321830676&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Anda dapat mendownload:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;artikel: &lt;a rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;drive.google.com&#x2F;file&#x2F;d&#x2F;18Pd01qQq--qUlp4N3kMh1KrbB4juq70c&#x2F;view?usp=sharing&quot;&gt;disini $\rightarrow$ https:&#x2F;&#x2F;doi.org&#x2F;10.1080&#x2F;10494820.2025.2508323&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;pdf review Artikel: &lt;a rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;drive.google.com&#x2F;file&#x2F;d&#x2F;1XneF0jsK1qIlEhgi_H3WGObKENb2ozHR&#x2F;view?usp=sharing&quot;&gt;disini $\rightarrow$ Drive review artikel&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h1 id=&quot;review-artikel-penelitian-kuantitatif-berbagai-desain-penelitian-eksperimen&quot;&gt;Review Artikel: Penelitian Kuantitatif: Berbagai Desain Penelitian Eksperimen&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;iframe src=&quot;https:&#x2F;&#x2F;drive.google.com&#x2F;file&#x2F;d&#x2F;1XneF0jsK1qIlEhgi_H3WGObKENb2ozHR&#x2F;preview&quot; width=&quot;100%&quot; height=&quot;600&quot; allow=&quot;autoplay&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;&lt;&#x2F;iframe&gt;
</content>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
        <title>Metopen Kuantitatif - Review Artikel 9</title>
        <published>2025-10-08T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2025-10-08T00:00:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Unknown
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://firman-qs.github.io/posts/mtpkuan/metopenkuan6-9/"/>
        <id>https://firman-qs.github.io/posts/mtpkuan/metopenkuan6-9/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://firman-qs.github.io/posts/mtpkuan/metopenkuan6-9/">&lt;p&gt;Nama: Firman Qashdus Sabil&lt;br &#x2F;&gt;
NIM: 250321830676&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Anda dapat mendownload:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;artikel: &lt;a rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;drive.google.com&#x2F;file&#x2F;d&#x2F;1HOLoBicT3GswtXhPkH8-xVNaWrericcx&#x2F;view?usp=sharing&quot;&gt;disini $\rightarrow$ https:&#x2F;&#x2F;doi.org&#x2F;10.1186&#x2F;s43031-025-00125-z&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;pdf review Artikel: &lt;a rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;drive.google.com&#x2F;file&#x2F;d&#x2F;1gHsa5AnWA36mTVVdCx7DwYLQU3HLbQJj&#x2F;view?usp=sharing&quot;&gt;disini $\rightarrow$ Drive review artikel&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h1 id=&quot;review-artikel-penelitian-kuantitatif-eksperimental-sejarah-karakteristik-ancaman-validitas-dan-tahapan-penelitian&quot;&gt;Review Artikel: Penelitian Kuantitatif Eksperimental: Sejarah, Karakteristik, Ancaman Validitas, dan Tahapan Penelitian&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;iframe src=&quot;https:&#x2F;&#x2F;drive.google.com&#x2F;file&#x2F;d&#x2F;1gHsa5AnWA36mTVVdCx7DwYLQU3HLbQJj&#x2F;preview&quot; width=&quot;100%&quot; height=&quot;600&quot; allow=&quot;autoplay&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;&lt;&#x2F;iframe&gt;
</content>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
        <title>Metopen Kuantitatif - Notula Pertemuan 5</title>
        <published>2025-10-07T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2025-10-07T00:00:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Unknown
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://firman-qs.github.io/posts/mtpkuan/metopenkuan5-notula/"/>
        <id>https://firman-qs.github.io/posts/mtpkuan/metopenkuan5-notula/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://firman-qs.github.io/posts/mtpkuan/metopenkuan5-notula/">&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;docs.google.com&#x2F;document&#x2F;d&#x2F;1L9FtpabwQ1zkwv8v1h68wRKjYHecCQvn&#x2F;edit?usp=sharing&amp;amp;ouid=118321282641286903305&amp;amp;rtpof=true&amp;amp;sd=true&quot;&gt;Tautan Notula Pertemuan 5, Kelompok 8&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
        <title>PBuM - Review Artikel Pertemuan 6</title>
        <published>2025-10-06T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2025-10-06T00:00:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Unknown
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://firman-qs.github.io/posts/mkpbum/review-artikel-pertemuan6/"/>
        <id>https://firman-qs.github.io/posts/mkpbum/review-artikel-pertemuan6/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://firman-qs.github.io/posts/mkpbum/review-artikel-pertemuan6/">&lt;p&gt;Nama: Firman Qashdus Sabil&lt;br &#x2F;&gt;
NIM: 250321830676&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Anda dapat mendownload:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;artikel: &lt;a rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;drive.google.com&#x2F;file&#x2F;d&#x2F;1WsZHuVzcU71CtAemg7rVs02nopQROdVA&#x2F;view?usp=sharing&quot;&gt;disini $\rightarrow$ https:&#x2F;&#x2F;doi.org&#x2F;10.1016&#x2F;j.neucom.2024.128096&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;pdf review Artikel: &lt;a rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;drive.google.com&#x2F;file&#x2F;d&#x2F;1hh9BX9yUttXgFUcaGyEMECPSz23NfDLt&#x2F;view?usp=sharing&quot;&gt;disini $\rightarrow$ Drive review artikel&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h1 id=&quot;artikel-pertemuan-6-inovasi-teknologi-ramah-lingkungan&quot;&gt;Artikel Pertemuan 6: Inovasi Teknologi Ramah Lingkungan&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;iframe src=&quot;https:&#x2F;&#x2F;drive.google.com&#x2F;file&#x2F;d&#x2F;1hh9BX9yUttXgFUcaGyEMECPSz23NfDLt&#x2F;preview&quot; width=&quot;100%&quot; height=&quot;600&quot; allow=&quot;autoplay&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;&lt;&#x2F;iframe&gt;
</content>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
        <title>Metopen Kuantitatif - Usulan Novelty Artikel Pertemuan 5</title>
        <published>2025-10-05T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2025-10-05T00:00:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Unknown
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://firman-qs.github.io/posts/mtpkuan/metopenkuan5novelty/"/>
        <id>https://firman-qs.github.io/posts/mtpkuan/metopenkuan5novelty/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://firman-qs.github.io/posts/mtpkuan/metopenkuan5novelty/">&lt;p&gt;Nama: Firman Qashdus Sabil&lt;br &#x2F;&gt;
NIM: 250321830676&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Anda dapat mendownload:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;pdf review Artikel: &lt;a rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;drive.google.com&#x2F;file&#x2F;d&#x2F;1-VfqkD9b6gdYtbHijYXUtdK6P27bmwVH&#x2F;view?usp=sharing&quot;&gt;disini $\rightarrow$ drive usulan novelty artikel pertemuan &lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h1 id=&quot;usulan-novelty&quot;&gt;Usulan novelty&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;iframe src=&quot;https:&#x2F;&#x2F;drive.google.com&#x2F;file&#x2F;d&#x2F;1-VfqkD9b6gdYtbHijYXUtdK6P27bmwVH&#x2F;preview&quot; width=&quot;100%&quot; height=&quot;600&quot; allow=&quot;autoplay&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;&lt;&#x2F;iframe&gt;
</content>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
        <title>PBuM - Usulan Novelty Artikel Pertemuan 5</title>
        <published>2025-10-03T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2025-10-03T00:00:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Unknown
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://firman-qs.github.io/posts/mkpbum/novelty-artikel-pertemuan5/"/>
        <id>https://firman-qs.github.io/posts/mkpbum/novelty-artikel-pertemuan5/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://firman-qs.github.io/posts/mkpbum/novelty-artikel-pertemuan5/">&lt;p&gt;Nama: Firman Qashdus Sabil&lt;br &#x2F;&gt;
NIM: 250321830676&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Anda dapat mendownload:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;pdf usulan novelty Artikel: &lt;a rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;drive.google.com&#x2F;file&#x2F;d&#x2F;10fhO94zuMFTE4rtgbYztvNNBDfIo-vTZ&#x2F;view?usp=sharing&quot;&gt;disini $\rightarrow$ drive usulan novelty artikel pertemuan 5&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h1 id=&quot;usulan-novelty-teknik-analisis-masalah-berbasis-data&quot;&gt;Usulan novelty: Teknik analisis masalah berbasis data&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;iframe src=&quot;https:&#x2F;&#x2F;drive.google.com&#x2F;file&#x2F;d&#x2F;10fhO94zuMFTE4rtgbYztvNNBDfIo-vTZ&#x2F;preview&quot; width=&quot;100%&quot; height=&quot;600&quot; allow=&quot;autoplay&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;&lt;&#x2F;iframe&gt;
</content>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
        <title>Metopen Kuantitatif - Review Artikel 7</title>
        <published>2025-10-03T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2025-10-03T00:00:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Unknown
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://firman-qs.github.io/posts/mtpkuan/metopenkuan5-7/"/>
        <id>https://firman-qs.github.io/posts/mtpkuan/metopenkuan5-7/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://firman-qs.github.io/posts/mtpkuan/metopenkuan5-7/">&lt;p&gt;Nama: Firman Qashdus Sabil&lt;br &#x2F;&gt;
NIM: 250321830676&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Anda dapat mendownload:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;artikel: &lt;a rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;drive.google.com&#x2F;file&#x2F;d&#x2F;1arW8FKqy6pa2x-WCOIY_YY-RKKi29rCI&#x2F;view?usp=sharing&quot;&gt;disini $\rightarrow$ 10.31757&#x2F;euer.313&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;pdf review Artikel: &lt;a rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;drive.google.com&#x2F;file&#x2F;d&#x2F;1LOSxgBdGY_aEwgZyw39NBA8-MMPUVl7Z&#x2F;view?usp=sharing&quot;&gt;disini $\rightarrow$ Drive review artikel&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h1 id=&quot;review-artikel-validitas-dan-reliabilitas&quot;&gt;Review Artikel: Validitas dan Reliabilitas&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;iframe src=&quot;https:&#x2F;&#x2F;drive.google.com&#x2F;file&#x2F;d&#x2F;1LOSxgBdGY_aEwgZyw39NBA8-MMPUVl7Z&#x2F;preview&quot; width=&quot;100%&quot; height=&quot;600&quot; allow=&quot;autoplay&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;&lt;&#x2F;iframe&gt;
</content>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
        <title>Metopen Kuantitatif - Review Artikel 8</title>
        <published>2025-10-03T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2025-10-03T00:00:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Unknown
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://firman-qs.github.io/posts/mtpkuan/metopenkuan5-8/"/>
        <id>https://firman-qs.github.io/posts/mtpkuan/metopenkuan5-8/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://firman-qs.github.io/posts/mtpkuan/metopenkuan5-8/">&lt;p&gt;Nama: Firman Qashdus Sabil&lt;br &#x2F;&gt;
NIM: 250321830676&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Anda dapat mendownload:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;artikel: &lt;a rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;drive.google.com&#x2F;file&#x2F;d&#x2F;1eEU3UBiaGK3Bkc0_l2fEDcU0DsXDiWkn&#x2F;view?usp=sharing&quot;&gt;disini $\rightarrow$ https:&#x2F;&#x2F;doi.org&#x2F;10.1155&#x2F;2022&#x2F;4204500&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;pdf review Artikel: &lt;a rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;drive.google.com&#x2F;file&#x2F;d&#x2F;1jF47rXYvHP9ku7877SSouY39iyaczAjm&#x2F;view?usp=sharing&quot;&gt;disini $\rightarrow$ Drive review artikel&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h1 id=&quot;review-artikel-penelitian-kuantitatif-non-eksperimen-deskriptif-korelasional-dan-kausal-komparatif-beserta-statistiknya&quot;&gt;Review Artikel: Penelitian Kuantitatif Non-eksperimen: Deskriptif, Korelasional, dan Kausal Komparatif beserta Statistiknya&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;iframe src=&quot;https:&#x2F;&#x2F;drive.google.com&#x2F;file&#x2F;d&#x2F;1jF47rXYvHP9ku7877SSouY39iyaczAjm&#x2F;preview&quot; width=&quot;100%&quot; height=&quot;600&quot; allow=&quot;autoplay&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;&lt;&#x2F;iframe&gt;
</content>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
        <title>PBuM - Usulan Novelty Artikel Pertemuan 4</title>
        <published>2025-09-26T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2025-09-26T00:00:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Unknown
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://firman-qs.github.io/posts/mkpbum/novelty-artikel-pertemuan4/"/>
        <id>https://firman-qs.github.io/posts/mkpbum/novelty-artikel-pertemuan4/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://firman-qs.github.io/posts/mkpbum/novelty-artikel-pertemuan4/">&lt;p&gt;Nama: Firman Qashdus Sabil&lt;br &#x2F;&gt;
NIM: 250321830676&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Anda dapat mendownload:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;pdf usulan novelty Artikel: &lt;a rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;drive.google.com&#x2F;file&#x2F;d&#x2F;1zP9GJQdFv0C8EgwBJ4RLKXO0N1jweAzd&#x2F;view?usp=sharing&quot;&gt;disini $\rightarrow$ drive usulan novelty artikel pertemuan 4&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h1 id=&quot;usulan-novelty-isu-lokal-air-energi-sampah-pangan-kesehatan-dan-keterkaitan-sdgs&quot;&gt;Usulan novelty: Isu lokal: air, energi, sampah, pangan, kesehatan, dan keterkaitan SDGs&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;iframe src=&quot;https:&#x2F;&#x2F;drive.google.com&#x2F;file&#x2F;d&#x2F;1zP9GJQdFv0C8EgwBJ4RLKXO0N1jweAzd&#x2F;preview&quot; width=&quot;100%&quot; height=&quot;600&quot; allow=&quot;autoplay&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;&lt;&#x2F;iframe&gt;
</content>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
        <title>Metopen Kuantitatif - Usulan Novelty Artikel Pertemuan 4</title>
        <published>2025-09-26T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2025-09-26T00:00:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Unknown
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://firman-qs.github.io/posts/mtpkuan/metopenkuan4novelty/"/>
        <id>https://firman-qs.github.io/posts/mtpkuan/metopenkuan4novelty/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://firman-qs.github.io/posts/mtpkuan/metopenkuan4novelty/">&lt;!-- &lt;main class=&quot;not-found-header&quot;&gt;
        {{ post_macros::page_header(title=&quot;404&quot;) }}
        &lt;span&gt;Page not found :(&lt;&#x2F;span&gt;
&lt;&#x2F;main&gt; --&gt;
&lt;p&gt;Nama: Firman Qashdus Sabil&lt;br &#x2F;&gt;
NIM: 250321830676&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Anda dapat mendownload:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;pdf review Artikel: &lt;a rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;drive.google.com&#x2F;file&#x2F;d&#x2F;12QTYKy_rzSN7gkLumPKLdKarDyh-aTwH&#x2F;view?usp=sharing&quot;&gt;disini $\rightarrow$ drive usulan novelty artikel pertemuan 4&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h1 id=&quot;usulan-novelty&quot;&gt;Usulan novelty&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;iframe src=&quot;https:&#x2F;&#x2F;drive.google.com&#x2F;file&#x2F;d&#x2F;12QTYKy_rzSN7gkLumPKLdKarDyh-aTwH&#x2F;preview&quot; width=&quot;100%&quot; height=&quot;600&quot; allow=&quot;autoplay&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;&lt;&#x2F;iframe&gt;
</content>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
        <title>PBuM - Review Artikel Pertemuan 4</title>
        <published>2025-09-23T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2025-09-23T00:00:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Unknown
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://firman-qs.github.io/posts/mkpbum/review-artikel-pertemuan4/"/>
        <id>https://firman-qs.github.io/posts/mkpbum/review-artikel-pertemuan4/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://firman-qs.github.io/posts/mkpbum/review-artikel-pertemuan4/">&lt;p&gt;Nama: Firman Qashdus Sabil&lt;br &#x2F;&gt;
NIM: 250321830676&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Anda dapat mendownload:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;artikel: &lt;a rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;drive.google.com&#x2F;file&#x2F;d&#x2F;1AgeZLZL7hAl-ci_ZjJxoXL8MtejPK5bF&#x2F;view?usp=sharing&quot;&gt;disini $\rightarrow$ https:&#x2F;&#x2F;doi.org&#x2F;10.48550&#x2F;arXiv.2406.16965&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;pdf review Artikel: &lt;a rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;drive.google.com&#x2F;file&#x2F;d&#x2F;14Y4oDDD1cgJqO2vE_NyOI_lSlN7uS1yw&#x2F;view?usp=sharing&quot;&gt;disini $\rightarrow$ Drive review artikel&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h1 id=&quot;artikel-pertemuan-4-isu-lokal-air-energi-sampah-pangan-kesehatan-dan-keterkaitan-sdgs&quot;&gt;Artikel Pertemuan 4: Isu lokal: air, energi, sampah, pangan, kesehatan, dan keterkaitan SDGs&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;iframe src=&quot;https:&#x2F;&#x2F;drive.google.com&#x2F;file&#x2F;d&#x2F;14Y4oDDD1cgJqO2vE_NyOI_lSlN7uS1yw&#x2F;preview&quot; width=&quot;100%&quot; height=&quot;600&quot; allow=&quot;autoplay&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;&lt;&#x2F;iframe&gt;
</content>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
        <title>PBuM - Review Artikel Pertemuan 5</title>
        <published>2025-09-23T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2025-09-23T00:00:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Unknown
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://firman-qs.github.io/posts/mkpbum/review-artikel-pertemuan5/"/>
        <id>https://firman-qs.github.io/posts/mkpbum/review-artikel-pertemuan5/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://firman-qs.github.io/posts/mkpbum/review-artikel-pertemuan5/">&lt;p&gt;Nama: Firman Qashdus Sabil&lt;br &#x2F;&gt;
NIM: 250321830676&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Anda dapat mendownload:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;artikel: &lt;a rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;drive.google.com&#x2F;file&#x2F;d&#x2F;1RLmqn_KEjAtmjEOs4t67-ybbX50dOuvh&#x2F;view?usp=sharing&quot;&gt;disini $\rightarrow$ https:&#x2F;&#x2F;doi.org&#x2F;10.3390&#x2F;world4020019&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;pdf review Artikel: &lt;a rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;drive.google.com&#x2F;file&#x2F;d&#x2F;1MlRP-AzOuHK_vYCaHVklD7dLW4jfDYQv&#x2F;view?usp=sharing&quot;&gt;disini $\rightarrow$ Drive review artikel&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h1 id=&quot;artikel-pertemuan-5-teknik-analisis-masalah-berbasis-data&quot;&gt;Artikel Pertemuan 5: Teknik Analisis Masalah Berbasis Data&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;iframe src=&quot;https:&#x2F;&#x2F;drive.google.com&#x2F;file&#x2F;d&#x2F;1MlRP-AzOuHK_vYCaHVklD7dLW4jfDYQv&#x2F;preview&quot; width=&quot;100%&quot; height=&quot;600&quot; allow=&quot;autoplay&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;&lt;&#x2F;iframe&gt;
</content>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
        <title>Metopen Kuantitatif - Review Artikel 5</title>
        <published>2025-09-23T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2025-09-23T00:00:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Unknown
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://firman-qs.github.io/posts/mtpkuan/metopenkuan4-5/"/>
        <id>https://firman-qs.github.io/posts/mtpkuan/metopenkuan4-5/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://firman-qs.github.io/posts/mtpkuan/metopenkuan4-5/">&lt;p&gt;Nama: Firman Qashdus Sabil&lt;br &#x2F;&gt;
NIM: 250321830676&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Anda dapat mendownload:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;artikel: &lt;a rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;drive.google.com&#x2F;file&#x2F;d&#x2F;1d4ci36rTmcoFckbm9QWe1rR1JqEdR7L5&#x2F;view?usp=sharing&quot;&gt;disini $\rightarrow$ https:&#x2F;&#x2F;doi.org&#x2F;10.1016&#x2F;j.oor.2024.100662&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;pdf review Artikel: &lt;a rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;drive.google.com&#x2F;file&#x2F;d&#x2F;1kz_X4E2MBscYWhQBBJxMwtjzEipmIf9f&#x2F;view?usp=sharing&quot;&gt;disini $\rightarrow$ Drive review artikel&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h1 id=&quot;review-artikel-5-sampel-dan-teknik-sampling-dalam-penelitian-kuantitatif&quot;&gt;Review Artikel 5: Sampel dan teknik sampling dalam penelitian kuantitatif&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;iframe src=&quot;https:&#x2F;&#x2F;drive.google.com&#x2F;file&#x2F;d&#x2F;1kz_X4E2MBscYWhQBBJxMwtjzEipmIf9f&#x2F;preview&quot; width=&quot;100%&quot; height=&quot;600&quot; allow=&quot;autoplay&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;&lt;&#x2F;iframe&gt;
</content>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
        <title>Metopen Kuantitatif - Review Artikel 6</title>
        <published>2025-09-23T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2025-09-23T00:00:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Unknown
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://firman-qs.github.io/posts/mtpkuan/metopenkuan4-6/"/>
        <id>https://firman-qs.github.io/posts/mtpkuan/metopenkuan4-6/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://firman-qs.github.io/posts/mtpkuan/metopenkuan4-6/">&lt;p&gt;Nama: Firman Qashdus Sabil&lt;br &#x2F;&gt;
NIM: 250321830676&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Anda dapat mendownload:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;artikel: &lt;a rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;drive.google.com&#x2F;file&#x2F;d&#x2F;1aySSyonhVQQuYBKmYXG2NeiN_brr9Zt_&#x2F;view?usp=sharing&quot;&gt;disini $\rightarrow$ https:&#x2F;&#x2F;doi.org&#x2F;10.1186&#x2F;s41239-025-00540-2&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;pdf review Artikel: &lt;a rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;drive.google.com&#x2F;file&#x2F;d&#x2F;1SrU-KQiXgMj8UdFIMibvSYpRE3xv8oqP&#x2F;view?usp=sharing&quot;&gt;disini $\rightarrow$ Drive review artikel&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h1 id=&quot;review-artikel-6-pengumpulan-data-penelitian-kuantitatif-melalui-tes-quisioner-wawancara-observasi&quot;&gt;Review Artikel 6: Pengumpulan data penelitian kuantitatif melalui tes, quisioner, wawancara, observasi&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;iframe src=&quot;https:&#x2F;&#x2F;drive.google.com&#x2F;file&#x2F;d&#x2F;1SrU-KQiXgMj8UdFIMibvSYpRE3xv8oqP&#x2F;preview&quot; width=&quot;100%&quot; height=&quot;600&quot; allow=&quot;autoplay&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;&lt;&#x2F;iframe&gt;
</content>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
        <title>Metopen Kuantitatif - Usulan Novelty Artikel Pertemuan 3</title>
        <published>2025-09-22T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2025-09-22T00:00:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Unknown
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://firman-qs.github.io/posts/mtpkuan/metopenkuan3novelty/"/>
        <id>https://firman-qs.github.io/posts/mtpkuan/metopenkuan3novelty/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://firman-qs.github.io/posts/mtpkuan/metopenkuan3novelty/">&lt;p&gt;Nama: Firman Qashdus Sabil&lt;br &#x2F;&gt;
NIM: 250321830676&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Anda dapat mendownload:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;pdf review Artikel: &lt;a rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;drive.google.com&#x2F;file&#x2F;d&#x2F;1KUldesPkKirXBFWJA09iSBEo40nByi09&#x2F;view?usp=sharing&quot;&gt;disini $\rightarrow$ drive usulan novelty artikel pertemuan 3&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h1 id=&quot;usulan-novelty&quot;&gt;Usulan novelty&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;iframe src=&quot;https:&#x2F;&#x2F;drive.google.com&#x2F;file&#x2F;d&#x2F;1KUldesPkKirXBFWJA09iSBEo40nByi09&#x2F;preview&quot; width=&quot;100%&quot; height=&quot;600&quot; allow=&quot;autoplay&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;&lt;&#x2F;iframe&gt;
</content>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
        <title>PBuM - Usulan Novelty Artikel Pertemuan 3</title>
        <published>2025-09-21T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2025-09-21T00:00:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Unknown
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://firman-qs.github.io/posts/mkpbum/novelty-artikel-pertemuan3/"/>
        <id>https://firman-qs.github.io/posts/mkpbum/novelty-artikel-pertemuan3/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://firman-qs.github.io/posts/mkpbum/novelty-artikel-pertemuan3/">&lt;p&gt;Nama: Firman Qashdus Sabil&lt;br &#x2F;&gt;
NIM: 250321830676&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Anda dapat mendownload:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;pdf usulan novelty Artikel: &lt;a rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;drive.google.com&#x2F;file&#x2F;d&#x2F;1tz1MQ8vI-qOX6KyZNoZhN9CUWfdPgqgz&#x2F;view?usp=sharing&quot;&gt;disini $\rightarrow$ drive usulan novelty artikel pertemuan 3&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h1 id=&quot;usulan-novelty&quot;&gt;Usulan novelty&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;iframe src=&quot;https:&#x2F;&#x2F;drive.google.com&#x2F;file&#x2F;d&#x2F;1tz1MQ8vI-qOX6KyZNoZhN9CUWfdPgqgz&#x2F;preview&quot; width=&quot;100%&quot; height=&quot;600&quot; allow=&quot;autoplay&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;&lt;&#x2F;iframe&gt;
</content>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
        <title>Metopen Kuantitatif - Review Artikel 3: Pemilihan masalah penelitian dan pertanyaan penelitian</title>
        <published>2025-09-18T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2025-09-18T00:00:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Unknown
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://firman-qs.github.io/posts/mtpkuan/metopenkuan3-3/"/>
        <id>https://firman-qs.github.io/posts/mtpkuan/metopenkuan3-3/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://firman-qs.github.io/posts/mtpkuan/metopenkuan3-3/">&lt;p&gt;Nama: Firman Qashdus Sabil&lt;br &#x2F;&gt;
NIM: 250321830676&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Anda dapat mendownload:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;artikel: &lt;a rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;drive.google.com&#x2F;file&#x2F;d&#x2F;1rujKPpQjSNm7_ATLYbCRulTTrYhI2V9e&#x2F;view?usp=sharing&quot;&gt;disini $\rightarrow$ https:&#x2F;&#x2F;doi.org&#x2F;10.1186&#x2F;s12874-025-02468-7&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;pdf review Artikel: &lt;a rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;drive.google.com&#x2F;file&#x2F;d&#x2F;1FcqXdJ5KHuScqx1EKUdEbjMsllMB1KD6&#x2F;view?usp=sharing&quot;&gt;disini $\rightarrow$ Drive review artikel 3&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h1 id=&quot;review-artikel-3&quot;&gt;Review Artikel 3&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;iframe src=&quot;https:&#x2F;&#x2F;drive.google.com&#x2F;file&#x2F;d&#x2F;1FcqXdJ5KHuScqx1EKUdEbjMsllMB1KD6&#x2F;preview&quot; width=&quot;100%&quot; height=&quot;600&quot; allow=&quot;autoplay&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;&lt;&#x2F;iframe&gt;
</content>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
        <title>Metopen Kuantitatif - Review Artikel 4: Etika Penelitian, kegunaan kajian pustaka, serta cara mensintesisnya</title>
        <published>2025-09-18T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2025-09-18T00:00:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Unknown
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://firman-qs.github.io/posts/mtpkuan/metopenkuan3-4/"/>
        <id>https://firman-qs.github.io/posts/mtpkuan/metopenkuan3-4/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://firman-qs.github.io/posts/mtpkuan/metopenkuan3-4/">&lt;p&gt;Nama: Firman Qashdus Sabil&lt;br &#x2F;&gt;
NIM: 250321830676&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Anda dapat mendownload:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;artikel: &lt;a rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;drive.google.com&#x2F;file&#x2F;d&#x2F;1IYShMZetIXKyII_BYEFvD_kI2yh0mwEE&#x2F;view?usp=sharing&quot;&gt;disini $\rightarrow$ https:&#x2F;&#x2F;doi.org&#x2F;10.1007&#x2F;s10462-024-10902-3&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;pdf review Artikel: &lt;a rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;drive.google.com&#x2F;file&#x2F;d&#x2F;1DChZOSjXf2_22nC0M-vnTiSRmmAwtxIs&#x2F;view?usp=sharing&quot;&gt;disini $\rightarrow$ Drive review artikel 3&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h1 id=&quot;review-artikel-3&quot;&gt;Review Artikel 3&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;iframe src=&quot;https:&#x2F;&#x2F;drive.google.com&#x2F;file&#x2F;d&#x2F;1DChZOSjXf2_22nC0M-vnTiSRmmAwtxIs&#x2F;preview&quot; width=&quot;100%&quot; height=&quot;600&quot; allow=&quot;autoplay&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;&lt;&#x2F;iframe&gt;
</content>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
        <title>PBuM - Review Artikel Pertemuan 3</title>
        <published>2025-09-16T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2025-09-16T00:00:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Unknown
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://firman-qs.github.io/posts/mkpbum/review-artikel-pertemuan3/"/>
        <id>https://firman-qs.github.io/posts/mkpbum/review-artikel-pertemuan3/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://firman-qs.github.io/posts/mkpbum/review-artikel-pertemuan3/">&lt;p&gt;Nama: Firman Qashdus Sabil&lt;br &#x2F;&gt;
NIM: 250321830676&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Anda dapat mendownload:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;artikel: &lt;a rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;drive.google.com&#x2F;file&#x2F;d&#x2F;1P_Ard9cbxlRgDg4u_3qmZa9XFG6fmGtA&#x2F;view?usp=drive_link&quot;&gt;disini $\rightarrow$ https:&#x2F;&#x2F;doi.org&#x2F;10.1007&#x2F;s11165-025-10273-x&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;pdf review Artikel: &lt;a rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;drive.google.com&#x2F;file&#x2F;d&#x2F;1WZEyycSxjZTcC0-enSZf24wloizmx23C&#x2F;view?usp=drive_link&quot;&gt;disini $\rightarrow$ Drive review artikel pertemuan 3&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h1 id=&quot;artikel-pertemuan-3-teori-belajar-sains-konstruktivisme-inquiry-stem-pbl&quot;&gt;Artikel Pertemuan 3: teori belajar sains (konstruktivisme, inquiry, stem, pbl)&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;iframe src=&quot;https:&#x2F;&#x2F;drive.google.com&#x2F;file&#x2F;d&#x2F;1WZEyycSxjZTcC0-enSZf24wloizmx23C&#x2F;preview&quot; width=&quot;100%&quot; height=&quot;600&quot; allow=&quot;autoplay&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;&lt;&#x2F;iframe&gt;
</content>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
        <title>Metopen Kuantitatif - Review Artikel 1 dan 2</title>
        <published>2025-09-12T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2025-09-12T00:00:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Unknown
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://firman-qs.github.io/posts/metopenkuan-01/"/>
        <id>https://firman-qs.github.io/posts/metopenkuan-01/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://firman-qs.github.io/posts/metopenkuan-01/">&lt;p&gt;Nama: Firman Qashdus Sabil&lt;br &#x2F;&gt;
NIM: 250321830676&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Anda dapat mendownload:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Artikel 1: &lt;a rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;drive.google.com&#x2F;file&#x2F;d&#x2F;15artRAhsypcDA67rMmIXH03nKqb5j4bX&#x2F;view?usp=sharing&quot;&gt;https:&#x2F;&#x2F;doi.org&#x2F;10.34105&#x2F;j.kmel.2021.13.012&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;pdf review Artikel 1: &lt;a rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;drive.google.com&#x2F;file&#x2F;d&#x2F;1RhPmzFOCxzCYNaaR5dTnW71iQljV3rkG&#x2F;view?usp=drive_link&quot;&gt;Drive review artikel 1&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Artikel 2: &lt;a rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;drive.google.com&#x2F;file&#x2F;d&#x2F;14o-2hRGaRduSGWVVwa5JAIZRA_1i7jvx&#x2F;view?usp=sharing&quot;&gt;https:&#x2F;&#x2F;doi.org&#x2F;10.1007&#x2F;s10780-021-09447-z&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;pdf review Artikel 2:  &lt;a rel=&quot;noopener&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;drive.google.com&#x2F;file&#x2F;d&#x2F;15X5asdWvdL0grU4WVX27fPpd0_RNG2ZK&#x2F;view?usp=drive_link&quot;&gt;Drive review artikel 2&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h1 id=&quot;artikel-1-positivisme-dan-pospositivisme&quot;&gt;Artikel 1: Positivisme dan Pospositivisme&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;iframe src=&quot;https:&#x2F;&#x2F;drive.google.com&#x2F;file&#x2F;d&#x2F;1RhPmzFOCxzCYNaaR5dTnW71iQljV3rkG&#x2F;preview&quot; width=&quot;100%&quot; height=&quot;600&quot; allow=&quot;autoplay&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;&lt;&#x2F;iframe&gt;
&lt;h1 id=&quot;artikel-2-penelitian-kuantitatif-dan-kualitatif&quot;&gt;Artikel 2: Penelitian Kuantitatif dan Kualitatif&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;iframe src=&quot;https:&#x2F;&#x2F;drive.google.com&#x2F;file&#x2F;d&#x2F;15X5asdWvdL0grU4WVX27fPpd0_RNG2ZK&#x2F;preview&quot; width=&quot;100%&quot; height=&quot;600&quot; allow=&quot;autoplay&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;&lt;&#x2F;iframe&gt;
</content>
        
    </entry>
</feed>
